<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Fotografie on B.R. van Meurs</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/fotografie/</link>
        <description>Recent content in Fotografie on B.R. van Meurs</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>nl</language>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/fotografie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel</title>
        <link>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/aardeiii.png" alt="Featured image of post Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/thumbnails/image/1b-presentation13.jpg&#34;
    alt=&#34;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &amp;#39;opkomende&amp;#39; aarde vanuit de ruimte. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &#39;opkomende&#39; aarde vanuit de ruimte. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In het Antropoceen beïnvloedt de mens &#39;de hele aarde&#39;. Hoe lang hebben we al een beeld van onze planeet in zijn geheel? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/curvevandeaarde2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vorige maand&lt;/a&gt; had ik het over de curve van de aarde, die in het begin van de 20e eeuw zichtbaar werd op een foto vanuit een luchtballon. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://de-klos.net/curevandeaarde1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De maand daarvoor&lt;/a&gt; liet ik zien hoe ons wereldbeeld veranderde door de eerste luchtfoto&#39;s van bovenaf. Vandaag kijken we naar het ontstaan van de iconische foto &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt;, één van de eerste foto&amp;rsquo;s van de hele aarde gemaakt zoals gezien door astronauten. Wat deed het met ons, om de aarde eindelijk als een geheel te zien?&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/s68-55808.jpg?raw=true&#34;
    alt=&#34;. De eerste foto van de hele aarde. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;. De eerste foto van de hele aarde. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spaceflight.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;you-are-looking-at-yourselves&#34;&gt;You are looking at yourselves
&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;re seeing about half of it. It is going off to our 12 o&amp;rsquo;clock. Now it is going off to our 3 o&amp;rsquo;clock. That is the wrong direction&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Het had bijna iets komisch. Op 280.000 kilometer van elkaar vandaan probeerden technici in Houston de astronaut Bill Anders instructies te geven om zijn camera op de aarde te richten. Anders zelf had geen beeld, en omdat de instructies met een seconde vertraging binnenkwamen bewoog hij de camera telkens een verkeerde kant uit. De kneuterigheid van deze situatie deed denken aan een echtpaar dat probeert om een fotolijstje recht te hangen in de woonkamer. &amp;lsquo;Iets naar links! Niet zo ver!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op deze dag in 1968 probeerden NASA en de astronauten van de Apollo 8 missie aarde te laten zien aan de mensen thuis. Live. Op televisie. Voor het eerst werd de gehele aarde vastgelegd door mensen die zelf in de ruimte waren - een historisch moment. Maar Bill Anders worstelde vooralsnog met zijn camera. Uiteindelijk zouden de mensen thuis niet veel meer zien van de aarde dan een klein, onduidelijk randje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Stop right there. That is worse, Bill. Go back where you were &amp;hellip; Now it&amp;rsquo;s coming back&amp;hellip; That is extremely good on the earth if you can just hold it like that.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En dan komt de aarde in beeld&amp;hellip; Daar verschijnt ze in zwart-wit op duizenden televisies op aarde. Nog niet als de blauwe parel die wij kennen, maar als een overbelichte vlek in de hoek van het scherm. En toch was dit al indrukwekkend genoeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;You are looking at yourselves at 180.000 miles out in space.&amp;rdquo; Bill Anders voorzag het korrelige beeld van betekenis. Hier kijkt de mens terug naar zichzelf en alles wat zij kent. Hier verschijnt de aarde, niet als &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; waarop we lopen, maar als een geheel waar we ons tegenover kunnen verhouden. En dan moest de meest iconische foto nog gemaakt worden&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;earthrise&#34;&gt;Earthrise
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Behold&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;the blue planet steeped in its dream&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;of reality, its calculated vision shaking with the only love.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.theguardian.com/artanddesign/2018/dec/22/behold-blue-plant-photograph-earthrise&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;James Dickey&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een dag later, op kerstavond 1968, zou het team van de Apollo 8 missie, bestaande uit James Lovell, Bill Anders en Frank Borman de bekende &amp;lsquo;Earthrise&amp;rsquo; foto maken. De aarde lijkt op te komen boven de maan. We zien het blauw van onze oceanen en dramatische kronkelingen van de witte wolken. Wat was de aarde prachtig van ver af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/earthrise.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/images/297755main_GPN-2001-000009_full.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Earthrise&lt;/a&gt;, 1968&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De astronauten zouden pas na thuiskomst de foto kunnen zien, omdat deze nog ontwikkeld moest worden. Daarna had de foto een groot bereik. &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; belandde op de voorpagina&amp;rsquo;s van kranten en tijdschriften. Een exemplaar werd overhandigd aan de gouverneur van Texas. Er werd een postzegel van gemaakt. Het had de mensen op aarde geraakt om hun thuis eindelijk van een afstand te kunnen zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; toonde ons een blauwe parel, een levende entiteit, tegenover de leegte van de kosmos. &amp;ldquo;The loneliness out here is awe-inspiring,&amp;rdquo; bekende James Lovell nog aan boord van de Apollo 8. &amp;ldquo;It makes us realize what you have back on Earth. The Earth is a grand oasis in the vastness of space.&amp;rdquo; De aarde was op deze afbeelding een speciale plek, vol van leven en kleur. Dit indrukwekkende beeld inspireert nog steeds. David Attenborough noemt de foto bijvoorbeeld in zijn nieuwe &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.netflix.com/nl-en/title/80216393&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documentaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het eerst kon de mens de aarde ook als één geheel zien. Eerder zagen we de wonderen van &amp;lsquo;de natuur&amp;rsquo;, de oerwouden, de wildernis, maar dankzij deze foto konden we inzien dat al deze gebieden deel waren van één systeem waarin alles met elkaar samenhangt. En waar ook de mensen toe behoorden. Door ons via de ruimtevaart te verwijderen van de aarde, vonden we haar terug als iets nieuws en anders. Als een verenigde planeet, als één systeem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;verkeerd-geprint&#34;&gt;Verkeerd geprint
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Afgelopen maanden had ik het telkens over wat foto&amp;rsquo;s van de aarde met de horizon deden. Op fotografie van boven was de horizon helemaal verdwenen. Op de fotografie van de Explorer II kwam ze weer terug toen we kromming van de aarde konden zien. En nu? In de ruimte is er toch geen onder en boven, dus ook geen horizon? Waarom zien we op deze foto dan toch de horizon van de maan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grappig genoeg is de foto eigenlijk &amp;lsquo;verkeerd&amp;rsquo; afgedrukt. Historicus Robert Poole merkt op dat de aarde voor de astronauten helemaal niet als een zon boven de maan was komen rijzen. Door de baan die zij maakten, kwam de aarde juist links van de maan om het hoekje gluren. Eigenlijk zou de foto daarom negentig graden gedraaid moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/apollo8plan.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De route van de Apollo 8 missie. Let ook op hoe de aarde vóór vertrek nog voorgesteld werd, zonder wolken en met weinig blauw.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat we de foto toch op deze manier kennen, stelt geschiedkundige Sebastian Grevsmühl, komt doordat de mens gehecht blijft aan een horizontale visuele traditie, zoals we &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/posts/curvevandeaarde/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;die&lt;/a&gt; in de landschapschilderskunst herkenden. Blijkbaar zoekt de mens opnieuw naar de horizon, ook als we in de ruimte zweven waar onder en boven verwisselbaar zijn geworden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leven-zonder-horizon&#34;&gt;Leven zonder horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Deze nep-horizon van de maan heeft helemaal niets meer van de functies die de horizon had in schilderkunst. Ze helpt ons niet om dingen op schaal te zien. Het is onmogelijk te bepalen of de oneffenheden op maan slechts putjes zijn of afschrikwekkende kraters. Ook biedt het geen ruimtelijk perspectief. We hebben geen idee hoe ver de kraters van ons zijn. Honderden meters? Kilometers? Deze horizon lijkt alleen maar te dienen om alle aandacht van de kijker te sturen naar die blauwe planeet die &amp;lsquo;opkomt&amp;rsquo; boven de grijze rotsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Want wie blijft er staren naar de maan als daar de aarde hangt, in haar adembenemende levendigheid?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De crew van Apollo 8 landt in &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zee&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De horizon op de foto van &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; zie ik als een laatste knipoog naar aardse landschappen, naar standplaatsgebondenheid, naar de horizon van de schilderkunst. We zien hierdoor dat de horizon alleen een functie heeft zolang we gebonden waren aan een plek op aarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En deze zelfde aarde zien we op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; niet als een &amp;lsquo;bodem&amp;rsquo; maar een &amp;lsquo;geheel&amp;rsquo;. Zo kenden we de aarde nog niet, toen we op haar rondliepen. En nu we weten dat ons handelen invloed heeft de hele aarde, kunnen we haar nooit meer alléén maar zien als ondergrond, standplaats, bodem. Het perspectief van buitenaf vervreemdt. Maar het maakt ook mogelijk dat we leren denken in termen van het geheel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusie&#34;&gt;Conclusie
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In de vorige eeuw leerde de mens te denken over zijn positie in het universum zonder horizon. Enerzijds is dit verlies van de horizon een verwijdering van de aarde als de &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; onder onze voeten, als de bodem waarop wij staan en vanaf waar wij de wereld bezien. We kunnen nu namelijk overal staan en gaan. Letterlijk via de ruimtevaart. Figuurlijk via onze wetenschap, die elk punt in het universum als middenpunt kan nemen voor haar theorieën. We kunnen zelfs de maan als standplaats innemen, zoals &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; laat zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar anderzijds treffen wij de aarde op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; in een nieuwe hoedanigheid. Niet als bodem, maar als een geheel waartoe wij behoren. Een complex, levendig en dynamisch systeem. Een uitzondering tussen de sterren. Ons thuis. Want laten we ook niet vergeten dat, hoewel de ruimtevaart ons naar onmetelijke verten heeft gevoerd, de aarde is waar wij geboren zijn, waar wij wonen en waar de meesten van ons zullen sterven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;De aarde,&amp;rdquo; schreef de filosoof Hans Blumbenberg ooit, blijft namelijk &amp;ldquo;[&amp;hellip;] dat waarnaar alle ruimteschepen terugkeren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe ver zij ook gegaan zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Grevsmühl, Sebastian. 2014. &lt;em&gt;La Terre Vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Paris: Éditions du Seuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lazier, Benjamin. 2011. &amp;ldquo;Earthrise, or the Globalization of the World Picture.&amp;rdquo; *The American Historial Review&amp;quot; 116(3): 602-630.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poole, Robert. 2008. Earthrise. Yale University Press.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Vanaf grote hoogte II: de curve van de aarde</title>
        <link>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde2/</link>
        <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde2/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/aardeii.png" alt="Featured image of post Vanaf grote hoogte II: de curve van de aarde" /&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/explorerii1935.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eerste foto van de curve van de aarde, genomen door de Explorer II&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;What happens when the infinite blue of our aerial dreams is ruptured, replaced by a thin seam of colour, a terrifyingly fragile defence against the hungry vacuum of the Universe?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rachel Steward, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.simonfaithfull.org/essays/9279/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;bron&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;vanaf-grote-hoogte&#34;&gt;Vanaf grote hoogte
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vandaag deel twee van een drieluik over afbeeldingen van de aarde. In het Antropoceen verhoudt de mens zich ten opzichte van &amp;lsquo;de hele aarde&amp;rsquo;. Hoe lang is de hele planeet al zichtbaar voor mensen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;./curvevandeaarde.md&#34; &gt;Vorige maand&lt;/a&gt; stonden we stil bij het verliezen van de horizon op fotografie van bovenaf. Vandaag zullen we zien hoe de mens op een andere manier van de horizon loskomt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;explorer-ii&#34;&gt;Explorer II
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In 1935 steeg een eenzame luchtballon op vanuit de Black Hills in South Dakota. Boven de ruige bossen en de bergen ver beneden, door de windstille luchten klom de ballon omhoog en het zou niet lang duren of zij was nog maar een stipje aan de hemel. In de cabine van de ballon waarin de luchtdruk gecontroleerd werd zaten drie mannen van de US Army Air Corps. Twee van hen hadden het jaar ervoor amper een crash van een gelijke ballon overleefd, toen zij van kilometers hoogte naar beneden stortten. Toch wilden zij dit jaar opnieuw een poging doen hun doel te behalen, namelijk om met hun ballon, &lt;em&gt;Explorer II&lt;/em&gt;, een nieuw hoogterecord te zetten door op zo&amp;rsquo;n 22 kilometer boven de aarde te zweven. Zou je vanaf deze hoogte uit de ballon geworpen worden, dan zou het meer dan zes minuten duren voordat je de bodem raken. Bij deze klim op duizelingwekkende afstand van de aarde namen de drie ballonvaarders een camera mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acht uur na hun opstijgen bereikten de mannen hun doel en maakten zij een foto vanaf het hoogste punt waarop mensen ooit geweest waren. Op de foto kijk je uit over het landschap van South Dakota, dat er net zo plat uitziet als de verticale foto&amp;rsquo;s van de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;./curvevandeaarde.md&#34; &gt;planisfeer&lt;/a&gt; - heuvels lijken op dezelfde hoogte te zijn als rivieren, bergen liggen vlak naast een lappendeken van akkers. Er is nauwelijks verschil te zien tussen de &amp;rsquo;natuurlijke&amp;rsquo; en de &amp;lsquo;menselijke&amp;rsquo; wereld. Maar de aarde is niet alléén maar plat als een kaart. Op de foto kun je 280 kilometer ver kijken, tot voorbij de Stratospherebowl die aan de horizon ligt. Nét onder de horizon is op de foto een rechte zwarte lijn getrokken. Als we hier kijken zien we hoe, heel subtiel, de curve van de aarde voor het eerst zichtbaar is op een foto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De foto genoot grote bekendheid en vormde een belangrijke stap in de verdere ontdekking van de ruimte boven de aarde. Ze werd afgedrukt in &lt;em&gt;National Geographic&lt;/em&gt; als een uitvouwbaar supplement en bereikte daarmee een breed publiek, dat nu zelf kon zien dat wij inderdaad op een grote bol leven. Wat mij trekt, echter, aan deze foto is niet alleen de bolvorm van de aarde. Ik ben gefascineerd door dat drukkende zwart dat boven de &amp;lsquo;kaart&amp;rsquo; van het aardoppervlak verschijnt. Dit was het zwart van de ruimte zelf, waardoor mensen met hun eigen ogen de aarde als een hemellichaam te midden van het grote niets konden zien. Wat verandert er in de relatie mens-aarde door dit perspectief?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;een-ironische-horizon&#34;&gt;Een ironische horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vorige maand schreef ik dat de &amp;lsquo;planisfeer&amp;rsquo;, het verticale perspectief op de aarde, de horizon had uitgewist. Op fotografie van boven leek de aarde op een kaart en zij werd ook als dusdanig benaderd. Luchtfotografie was daarmee een populair middel in de militaire sfeer, waar informatie verzameld werd over de stand van zaken in de landschappen van de vijand of om grote operatie te plannen op basis van actuele gegevens. Het perspectief van boven zette de standplaatsgebondenheid van mensen tussen haakjes, maar was nog steeds gecentreerd rondom menselijke behoeften en plannen. We zouden daarmee kunnen zeggen dat in de fotografie vanaf de planisfeer de mens &lt;em&gt;juist&lt;/em&gt; zichzelf tegenkomt als een plannend en berekenend wezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarentegen maakt de foto van de &lt;em&gt;Explorer II&lt;/em&gt; een andere relatie tussen mens en horizon zichtbaar. Hoewel, in gelijkenis met de verticale fotografie, de aarde er zo plat uitziet als een kaart, is het nieuw dat we op deze foto opnieuw een horizon zien. Maar wat voor een horizon is dit? In mijn &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;./curvevandeaarde.md&#34; &gt;vorige post&lt;/a&gt; legde ik uit dat de horizon helpt om zaken in perspectief te plaatsen, doordat het ons een gevoel geeft van schaal en positie van de verschijnende objecten. Wat ik interessant vind aan deze foto is dat de horizon nu juist deze functie &lt;em&gt;niet&lt;/em&gt; vervult. We zien weliswaar min of meer wat ver weg is en wat dichtbij, bijvoorbeeld dat de Stratospherebowl op grotere afstand is dan de White River, maar doordat de standplaats van de fotograaf zo ongebruikelijk is verschijnt de aarde als het vervreemdende landschap van een onbekende planeet. Als bergen plat lijken en rivieren eruit zien als scheuren in stoptegels, dan helpt geen enkele horizon om nog te begrijpen wat wij zien. Het is niet voor niets dat de fotografen plaatsnamen lieten afdrukken op de foto om de verwarde lezer te helpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/explorerii1935twee.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze verwarring legt twee interessante zaken bloot. Ten eerste zien we zo dat de horizon &lt;em&gt;an sich&lt;/em&gt; niet genoeg is om perspectief te krijgen. Het is dus niet alleen een horizon die helpt om dingen op de juiste schaal te zien, maar het blijkt vooral de standplaats van de mens op het oppervlakte van de aarde te zijn die hierbij helpt. De foto heeft namelijk een horizon én een standplaats, maar toch is dit een vervreemdend perspectief. Met het opstijgen naar grote hoogte is de mens dus losgekomen van standpunt noch horizon, maar is het de &lt;em&gt;aardse context&lt;/em&gt; die volledig verdwenen is. De gebondenheid aan het aardoppervlak blijkt een voorwaarde van begrip te zijn. Op deze foto weet de mens zonder technologische middelen niet meer wat ze ziet en op schaal ze moet denken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten tweede vind ik het interessant dat deze overgang naar een perspectief zonder aardse context bereikt is &lt;em&gt;via&lt;/em&gt; mensgemaakte middelen. De mens is blijkbaar in staat om zelf technieken te ontwikkelen (luchtballonen, raketten, ruimteschepen) die tegen haar alledaagse beleving van de wereld ingaan. Hoe verder we dus van de aarde loskwamen, hoe afhankelijker wij werden van technologieën, analyses en interpretaties om uit te leggen hoe wij moeten plaatsen wat aan ons verschijnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De horizon is daarom, op deze foto, ironisch. Ze wekt de suggestie van begrijpelijkheid, maar is tegelijkertijd vervreemdend. Hoewel we de horizon van de aarde zien, is dit geen aardse horizon. Dit is geen grens aan ons zicht onder een blauwe hemel, maar onder een zware mantel van kosmisch zwart. De dingen verschijnen daarmee ook niet aan ons binnen de context van het aardse bestaan, maar binnen een kosmische context - waardoor een blik op de aarde als planeet tussen de planeten mogelijk begint te worden. De bergen verliezen hun majesteuze schaal, de mens is zelf niet eens meer zichtbaar. En de aarde neigt daarmee meer naar de vorm van spinnende globe dan naar een &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; waarop de mens nog kan staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De horizon is misschien nog zichtbaar, maar de foto laat ook de schok zien de wetenschappen en de technieken van de twintigste eeuw met zich meebrachten. De standplaats van de mens was losgewrikt van de aarde en kon steeds gemakkelijker waar dan ook geplaatst worden. De ruimtevaart zou deze perspectivistische droom een werkelijkheid maken, waardoor de mens zelfs naar het standpunt kon bewegen vanuit waar de hele aarde zichtbaar werd. De mens bleef standpuntgebonden, maar het standpunt zelf was niet meer gebonden aan welke context dan ook - aards of anders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/explorerIIpioneersofflight.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De Explorer II ballon voor take-off&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;van-de-aarde-weg&#34;&gt;Van de aarde weg
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De mens kon ten tijden van deze foto nog nét niet loskomen van de zwaartekracht van de aarde, maar we voelen aan alles dat de mens uit is op het grote zwart dat zo drukkend &amp;lsquo;boven&amp;rsquo; het landschap ligt. Nog even en V2 raketten, gelanceerd vanaf White Sands, zouden daadwerkelijk de dampkring van de aarde verlaten. Vanaf dat moment zouden termen als &amp;lsquo;boven&amp;rsquo; en &amp;lsquo;onder&amp;rsquo; geen zin meer hebben, omdat deze coördinaten alleen maar in relatie tot de zwaartekracht van de aarde zin hebben. De foto van de curve van de aarde lijkt al naar dit perspectief te reiken, er bevond zich maar vier procent van de atmosfeer boven de fotografen op het moment dat zij genomen werd. Maar nog altijd werd de ballon naar &amp;lsquo;beneden&amp;rsquo; getrokken, naar de plaats vanaf waar zij gezonden was. De vroegere context van de aarde had haar aantrekkingskracht nog niet verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volgende maand zullen we zien hoe de horizon terugkeert op de foto &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt;. Maar ditmaal zal het de aarde zelf zijn die verschijnt als een opgaand hemellichaam boven de horizon van de maan.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Grevsmühl, Sebastian. 2014. &lt;em&gt;La Terre Vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Paris: Éditions du Seuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poole, Robert. 2008. Earthrise. Yale University Press, pp. 56-58.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Vanaf grote hoogte I: de planisfeer</title>
        <link>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde/</link>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/aarde.png" alt="Featured image of post Vanaf grote hoogte I: de planisfeer" /&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/cailletet_1898.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cailletet&amp;rsquo;s gravure van een barometer, geplaatst voor een verticale foto van het landschap, 1898. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?4KY28.50/69/100/536/5/420&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vanaf-grote-hoogte&#34;&gt;Vanaf grote hoogte
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vandaag deel één van een drieluik over afbeeldingen van de aarde. In het Antropoceen verhoudt de mens zich ten opzichte van &amp;lsquo;de hele aarde&amp;rsquo;. Hoe lang is de hele planeet al zichtbaar voor mensen?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;de-planisfeer&#34;&gt;De &amp;lsquo;planisfeer&amp;rsquo;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De Syrische schrijver Lucian fantaseerde in de tweede na Christus wat hij zou zien als hij op zou stijgen van aarde en naar beneden keek. Op het oppervlakte van de planeet, dacht Lucian, was de mens nietig en hadden onze steden iets weg van mierenhopen. De conflicten van de mensheid leken belachelijk, omdat de grenzen die de landkaarten indelen nergens te bekennen zijn. Lucian stelt zich voor dat hij lachend om de mens in de vrije ruimte zou weven. Het perspectief van boven was voor Lucian slechts een fantasie, en de mens zou aan het aardoppervlak gekluisterd blijven tot de negentiende eeuw. Toen steeg de ballon van Franse fotograaf Félix Nadar op boven stad Parijs. Eindelijk zag de mens met eigen ogen hoe de wereld van boven eruit zag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadar begon een nieuw genre in de fotografie: de fotografie van bovenaf. Lucian&amp;rsquo;s fantasie was werkelijkheid geworden, zichtbaar voor iedereen op de foto&amp;rsquo;s die stad plat als een pannekoek lieten zien. Als je hoog genoeg kwam met je ballon, ontdekte Nadar, blikte je namelijk op het landschap vanaf de &amp;lsquo;planisfeer&amp;rsquo;, waar er &amp;ldquo;geen waarneming van verschil in hoogte&amp;rdquo; meer is: &amp;ldquo;Alles is &amp;lsquo;in focus&amp;rsquo;. [&amp;hellip;] Er is geen waarneembaar onderscheid tussen de vlakke velden van alfalfa en de antieke wouden van oude eiken.&amp;rdquo; De planisfeer had daarmee een relativerend effect: bergen leken even hoog als valleien, protserige gebouwen even nietig als het schamelste krot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fotografie vanaf de planisfeer was een eerste stap in de geschiedenis van foto&amp;rsquo;s van de hele aarde. Hoewel plannen van Nadar om vanuit zijn ballon héél Frankrijk in kaart te brengen te ambitieus bleken, veranderde het perspectief van boven de relatie tussen mens en landschap. De mens leefde niet alleen maar in het landschap, ze kon zich er ook boven verheffen. Niet langer had je een standplaats nodig op &lt;em&gt;aarde&lt;/em&gt;. De foto&amp;rsquo;s vanuit de planisfeer bewogen langzaam richting de volledige vrijheid van de ruimte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;verlies-van-de-horizon&#34;&gt;Verlies van de horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De ontdekking van de planisfeer was een radicale omslag in de fotografie, stelt Sebastian Grevsmühl in zijn boek &lt;em&gt;La Terre vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Deze Franse geschiedkundige beargumenteert dat de foto&amp;rsquo;s vanuit de planisfeer mensen voor het eerst laten zien hoe de wereld eruit ziet &amp;lsquo;zonder horizon&amp;rsquo;. Vanaf boven gezien toont het landschap zich immers zonder horizon &amp;lsquo;in de verte&amp;rsquo;. Alles is plat en op één niveau zichtbaar. Dit unieke perspectief leidde nogal tot verwarring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/vangogh_1883_two_peasant_women.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Van Gogh, 1883. Twee Vrouwen in het Veen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om te begrijpen waarom, moeten we eerst even kijken naar de functie van de horizon in afbeeldingen tot dan toe. De horizon was een belangrijk element in de schilderkunst vanaf de 16e eeuw, omdat ze helpt dingen in perspectief te zien. Kijk maar eens naar het kunstwerk van Van Gogh hierboven. Als er een horizon is, neem je het perspectief in van de schilder; je kijkt als het ware &amp;lsquo;door zijn ogen&amp;rsquo; naar het landschap. Daardoor weet je wat dichtbij is en wat ver weg. Je begrijpt wat groot is en wat klein. Het is bijvoorbeeld duidelijk dat de boerenkar verder weg is dan de twee vrouwen. De schilder kan met dit perspectief spelen om duidelijk te maken wat belangrijk is en wat niet: er is een voor- en achtergrond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/tissandier.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Foto van Tissandier en Ducom, gemaakt op 19 juni 1885. Je ziet hier het puntje van het Saint-Louis eiland vanuit hun ballon. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://cnum.cnam.fr/CGI/fpage.cgi?4KY28.25/69/80/432/8/420&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als de mens de wereld ziet zonder horizon worden dingen ingewikkelder. Kijk maar eens naar de afbeelding hierboven, die gemaakt is door Tissandier en Ducom in 1885.  Op deze foto kunnen we niet zien hoe hoog de gebouwen zijn en het is ook moeilijk om te bepalen wat de schaal is. Daarnaast weten we ook niet waar de fotograaf wil dat we kijken, omdat alles &amp;ldquo;in focus&amp;rdquo; is. Voor- en achtergrond bestaan niet in de planisfeer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bovendien weten we zonder verdere uitleg ook niet wat de onder- of bovenkant is. Grevsmühl beschrijft hoe verwarde redacteuren worstelden met de eerste foto&amp;rsquo;s van bovenaf. Ze werden ondersteboven, gekanteld of zelfs gespiegeld gedrukt. Zo&amp;rsquo;n fout zou je niet kunnen maken voor een boerenlandschap van Van Gogh, omdat dan de knoestige boeren plots aan het plafond zouden lijken te bungelen. Het perspectief van boven was daarom niet alleen bevrijdend, maar ook desoriënterend.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leven-zonder-horizon&#34;&gt;Leven zonder horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Het verliezen van de horizon is dus een gemengde gebeurtenis. Aan de ene kant was het bevrijdend. We hadden al gezien hoe de Syrische schrijver Lucian had opgemerkt dat menselijk conflict er nogal stom uitziet vanaf boven, omdat de grenzen waarover zoveel bloedige oorlogen zijn gevochten niet eens zichtbaar zijn. De vlucht naar boven is dan een ontsnapping van een beperkte standplaats. Als je deze standplaats achter je kan laten, dan worden zaken als nationaliteit of religie minder belangrijk. Is de horizon-gebondenheid van de mensen dan niet een vorm van bekrompenheid en zou het niet beter zijn als de mens zichzelf van bovenaf zou leren te zien?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderzijds schuilen er ook gevaren in deze visie zonder horizon. Ten eerste is ze desoriënterend: de mens raakt los van kaders die haar hielpen de wereld te begrijpen. Daarnaast kan je ook betwijfelen of de mens ooit &lt;em&gt;werkelijk&lt;/em&gt; haar standplaats kan loslaten. Ballonvluchten waren in die tijd dure ondernemingen, waardoor de zogenaamde vrije ruimte van de lucht niet voor iedereen beschikbaar was. In deze zin speelt een standplaats dan juist een grote rol: de opstijgende ballon raakt niet werkelijk los van aardse machts- en geldstromen. En ten derde werd het perspectief van bovenaf ook een middel om oorlogen mee te plannen. Nadar fantaseert zelfs al over deze mogelijkheid in zijn teksten. En misschien is het voor generaals juist wel handig om de mensen te zien als mieren en geen rekening te hoeven houden met hen die nog altijd de aarde vanaf de aarde zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe wij kijken naar onszelf en de wereld om ons heen verandert hoe wij de dingen interpreteren. Daarom is het belangrijk om niet te vergeten dat de mens zich het grootste gedeelte slechts in fantasie door de hemelen heeft kunnen bewegen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vooruitblik&#34;&gt;Vooruitblik
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Volgende maand schrijf ik over een volgende stap in de ontdekking van het beeld van de hele aarde: wanneer kwam de mens hoog genoeg om voor het eerst de bolling van de aarde te zien?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nadar, Félix. 2015. When I was a photographer. MIT Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grevsmühl, Sebastian. 2014. &lt;em&gt;La Terre Vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Paris: Éditions du Seuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poole, Robert. 2008. Earthrise. Yale University Press.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
