<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Antropoceen on B.R. van Meurs</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/antropoceen/</link>
        <description>Recent content in Antropoceen on B.R. van Meurs</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>nl</language>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/antropoceen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel</title>
        <link>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/aardeiii.png" alt="Featured image of post Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/thumbnails/image/1b-presentation13.jpg&#34;
    alt=&#34;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &amp;#39;opkomende&amp;#39; aarde vanuit de ruimte. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &#39;opkomende&#39; aarde vanuit de ruimte. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In het Antropoceen beïnvloedt de mens &#39;de hele aarde&#39;. Hoe lang hebben we al een beeld van onze planeet in zijn geheel? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/curvevandeaarde2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vorige maand&lt;/a&gt; had ik het over de curve van de aarde, die in het begin van de 20e eeuw zichtbaar werd op een foto vanuit een luchtballon. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://de-klos.net/curevandeaarde1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De maand daarvoor&lt;/a&gt; liet ik zien hoe ons wereldbeeld veranderde door de eerste luchtfoto&#39;s van bovenaf. Vandaag kijken we naar het ontstaan van de iconische foto &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt;, één van de eerste foto&amp;rsquo;s van de hele aarde gemaakt zoals gezien door astronauten. Wat deed het met ons, om de aarde eindelijk als een geheel te zien?&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/s68-55808.jpg?raw=true&#34;
    alt=&#34;. De eerste foto van de hele aarde. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;. De eerste foto van de hele aarde. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spaceflight.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;you-are-looking-at-yourselves&#34;&gt;You are looking at yourselves
&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;re seeing about half of it. It is going off to our 12 o&amp;rsquo;clock. Now it is going off to our 3 o&amp;rsquo;clock. That is the wrong direction&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Het had bijna iets komisch. Op 280.000 kilometer van elkaar vandaan probeerden technici in Houston de astronaut Bill Anders instructies te geven om zijn camera op de aarde te richten. Anders zelf had geen beeld, en omdat de instructies met een seconde vertraging binnenkwamen bewoog hij de camera telkens een verkeerde kant uit. De kneuterigheid van deze situatie deed denken aan een echtpaar dat probeert om een fotolijstje recht te hangen in de woonkamer. &amp;lsquo;Iets naar links! Niet zo ver!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op deze dag in 1968 probeerden NASA en de astronauten van de Apollo 8 missie aarde te laten zien aan de mensen thuis. Live. Op televisie. Voor het eerst werd de gehele aarde vastgelegd door mensen die zelf in de ruimte waren - een historisch moment. Maar Bill Anders worstelde vooralsnog met zijn camera. Uiteindelijk zouden de mensen thuis niet veel meer zien van de aarde dan een klein, onduidelijk randje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Stop right there. That is worse, Bill. Go back where you were &amp;hellip; Now it&amp;rsquo;s coming back&amp;hellip; That is extremely good on the earth if you can just hold it like that.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En dan komt de aarde in beeld&amp;hellip; Daar verschijnt ze in zwart-wit op duizenden televisies op aarde. Nog niet als de blauwe parel die wij kennen, maar als een overbelichte vlek in de hoek van het scherm. En toch was dit al indrukwekkend genoeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;You are looking at yourselves at 180.000 miles out in space.&amp;rdquo; Bill Anders voorzag het korrelige beeld van betekenis. Hier kijkt de mens terug naar zichzelf en alles wat zij kent. Hier verschijnt de aarde, niet als &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; waarop we lopen, maar als een geheel waar we ons tegenover kunnen verhouden. En dan moest de meest iconische foto nog gemaakt worden&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;earthrise&#34;&gt;Earthrise
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Behold&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;the blue planet steeped in its dream&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;of reality, its calculated vision shaking with the only love.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.theguardian.com/artanddesign/2018/dec/22/behold-blue-plant-photograph-earthrise&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;James Dickey&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een dag later, op kerstavond 1968, zou het team van de Apollo 8 missie, bestaande uit James Lovell, Bill Anders en Frank Borman de bekende &amp;lsquo;Earthrise&amp;rsquo; foto maken. De aarde lijkt op te komen boven de maan. We zien het blauw van onze oceanen en dramatische kronkelingen van de witte wolken. Wat was de aarde prachtig van ver af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/earthrise.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/images/297755main_GPN-2001-000009_full.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Earthrise&lt;/a&gt;, 1968&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De astronauten zouden pas na thuiskomst de foto kunnen zien, omdat deze nog ontwikkeld moest worden. Daarna had de foto een groot bereik. &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; belandde op de voorpagina&amp;rsquo;s van kranten en tijdschriften. Een exemplaar werd overhandigd aan de gouverneur van Texas. Er werd een postzegel van gemaakt. Het had de mensen op aarde geraakt om hun thuis eindelijk van een afstand te kunnen zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; toonde ons een blauwe parel, een levende entiteit, tegenover de leegte van de kosmos. &amp;ldquo;The loneliness out here is awe-inspiring,&amp;rdquo; bekende James Lovell nog aan boord van de Apollo 8. &amp;ldquo;It makes us realize what you have back on Earth. The Earth is a grand oasis in the vastness of space.&amp;rdquo; De aarde was op deze afbeelding een speciale plek, vol van leven en kleur. Dit indrukwekkende beeld inspireert nog steeds. David Attenborough noemt de foto bijvoorbeeld in zijn nieuwe &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.netflix.com/nl-en/title/80216393&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documentaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het eerst kon de mens de aarde ook als één geheel zien. Eerder zagen we de wonderen van &amp;lsquo;de natuur&amp;rsquo;, de oerwouden, de wildernis, maar dankzij deze foto konden we inzien dat al deze gebieden deel waren van één systeem waarin alles met elkaar samenhangt. En waar ook de mensen toe behoorden. Door ons via de ruimtevaart te verwijderen van de aarde, vonden we haar terug als iets nieuws en anders. Als een verenigde planeet, als één systeem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;verkeerd-geprint&#34;&gt;Verkeerd geprint
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Afgelopen maanden had ik het telkens over wat foto&amp;rsquo;s van de aarde met de horizon deden. Op fotografie van boven was de horizon helemaal verdwenen. Op de fotografie van de Explorer II kwam ze weer terug toen we kromming van de aarde konden zien. En nu? In de ruimte is er toch geen onder en boven, dus ook geen horizon? Waarom zien we op deze foto dan toch de horizon van de maan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grappig genoeg is de foto eigenlijk &amp;lsquo;verkeerd&amp;rsquo; afgedrukt. Historicus Robert Poole merkt op dat de aarde voor de astronauten helemaal niet als een zon boven de maan was komen rijzen. Door de baan die zij maakten, kwam de aarde juist links van de maan om het hoekje gluren. Eigenlijk zou de foto daarom negentig graden gedraaid moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/apollo8plan.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De route van de Apollo 8 missie. Let ook op hoe de aarde vóór vertrek nog voorgesteld werd, zonder wolken en met weinig blauw.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat we de foto toch op deze manier kennen, stelt geschiedkundige Sebastian Grevsmühl, komt doordat de mens gehecht blijft aan een horizontale visuele traditie, zoals we &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/posts/curvevandeaarde/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;die&lt;/a&gt; in de landschapschilderskunst herkenden. Blijkbaar zoekt de mens opnieuw naar de horizon, ook als we in de ruimte zweven waar onder en boven verwisselbaar zijn geworden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leven-zonder-horizon&#34;&gt;Leven zonder horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Deze nep-horizon van de maan heeft helemaal niets meer van de functies die de horizon had in schilderkunst. Ze helpt ons niet om dingen op schaal te zien. Het is onmogelijk te bepalen of de oneffenheden op maan slechts putjes zijn of afschrikwekkende kraters. Ook biedt het geen ruimtelijk perspectief. We hebben geen idee hoe ver de kraters van ons zijn. Honderden meters? Kilometers? Deze horizon lijkt alleen maar te dienen om alle aandacht van de kijker te sturen naar die blauwe planeet die &amp;lsquo;opkomt&amp;rsquo; boven de grijze rotsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Want wie blijft er staren naar de maan als daar de aarde hangt, in haar adembenemende levendigheid?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De crew van Apollo 8 landt in &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zee&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De horizon op de foto van &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; zie ik als een laatste knipoog naar aardse landschappen, naar standplaatsgebondenheid, naar de horizon van de schilderkunst. We zien hierdoor dat de horizon alleen een functie heeft zolang we gebonden waren aan een plek op aarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En deze zelfde aarde zien we op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; niet als een &amp;lsquo;bodem&amp;rsquo; maar een &amp;lsquo;geheel&amp;rsquo;. Zo kenden we de aarde nog niet, toen we op haar rondliepen. En nu we weten dat ons handelen invloed heeft de hele aarde, kunnen we haar nooit meer alléén maar zien als ondergrond, standplaats, bodem. Het perspectief van buitenaf vervreemdt. Maar het maakt ook mogelijk dat we leren denken in termen van het geheel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusie&#34;&gt;Conclusie
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In de vorige eeuw leerde de mens te denken over zijn positie in het universum zonder horizon. Enerzijds is dit verlies van de horizon een verwijdering van de aarde als de &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; onder onze voeten, als de bodem waarop wij staan en vanaf waar wij de wereld bezien. We kunnen nu namelijk overal staan en gaan. Letterlijk via de ruimtevaart. Figuurlijk via onze wetenschap, die elk punt in het universum als middenpunt kan nemen voor haar theorieën. We kunnen zelfs de maan als standplaats innemen, zoals &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; laat zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar anderzijds treffen wij de aarde op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; in een nieuwe hoedanigheid. Niet als bodem, maar als een geheel waartoe wij behoren. Een complex, levendig en dynamisch systeem. Een uitzondering tussen de sterren. Ons thuis. Want laten we ook niet vergeten dat, hoewel de ruimtevaart ons naar onmetelijke verten heeft gevoerd, de aarde is waar wij geboren zijn, waar wij wonen en waar de meesten van ons zullen sterven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;De aarde,&amp;rdquo; schreef de filosoof Hans Blumbenberg ooit, blijft namelijk &amp;ldquo;[&amp;hellip;] dat waarnaar alle ruimteschepen terugkeren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe ver zij ook gegaan zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Grevsmühl, Sebastian. 2014. &lt;em&gt;La Terre Vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Paris: Éditions du Seuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lazier, Benjamin. 2011. &amp;ldquo;Earthrise, or the Globalization of the World Picture.&amp;rdquo; *The American Historial Review&amp;quot; 116(3): 602-630.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poole, Robert. 2008. Earthrise. Yale University Press.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Film en het Antropoceen IV: A Land Imagined (2018)</title>
        <link>http://localhost:1313/post/landimagined/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/landimagined/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/land1.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Still uit A Land Imagined (2018)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dit is de laatste film over onze relatie tot de aarde die ik voorlopig bespreek. Welke ideeën vinden we terug in de beeldtaal van de bioscoop? Hoe begrijpen we onze verhouding tot de planeet waar de mensensoort ontstond?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;techniek-en-uitbuiting&#34;&gt;Techniek en Uitbuiting
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A land imagined&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/em&gt; (2018) van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm5469088/?ref_=tt_ov_dr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yeo Siew Hua&lt;/a&gt; laat de spanning zien tussen de winnaars en verliezers van het geloof in de maakbaarheid van de aarde. De hypermoderne uitbreidingen van de stadstaat Singapore staan in deze film in schraal contrast met de uitbuiting van de migranten die deze groei mogelijk maken. De film volgt het lot van een migrant genaamd Wang (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm9985784/?ref_=tt_ov_st_sm&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liu Xiaoyi&lt;/a&gt;) die van de ene op de andere dag verdwijnt. Een sympathieke agent (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm9985783/?ref_=tt_ov_st_sm&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Peter Yu&lt;/a&gt;) trekt zich zijn lot aan en begint een onderzoek. Wat volgt is een dromerige dwaaltocht door de achterbuurten van Singapore, door de krochten waar de arbeiders wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor mij is de film interessant omdat ze laat zien hoe dromen over &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;../ecomodernisme&#34; &gt;technologische&lt;/a&gt; controle over de aarde tegelijkertijd een niet-rationele tussenwereld met zich meebrengen. Grote bedrijven pompen land uit de zee om Singapore te vergroten, om zo meer ruimte voor de stromen van kapitaal te maken. De arbeiders die ze hiervoor werven komen uit allerlei achtergestelde buurlanden en hebben een onduidelijke staatsrechtelijke status. Veel van hen verdwijnen, zonder dat iemand zich om hen bekommert. Tegenover de kraakheldere logica van vooruitgang staat hun hun bestaan zonder hoop. De overwinning op de grenzen die de aarde stelt aan de mens blijkt een prijs te hebben die niet door rijken betaald blijkt te worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/land2.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;verdwenen-arbeider&#34;&gt;Verdwenen arbeider
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Het interessante aan de film is dat ze bewust speelt met de logica van het vertellen van verhalen. De agent die op zoek gaat naar de verdwenen Wang wordt plots wakker in een klein stapelbed dat de kijker nog niet eerder gezien heeft. Hij dwaalt door achterbuurten, hangt rond in een internetcafé. Hij ontmoet figuren die hem lijken te herkennen. Later in de film blijkt dat dit allemaal plaatsen zijn waar Wang zelf vaak kwam. Droomde de agent? Kreeg hij magische aanwijzingen om de arbeider op te sporen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kijker ziet langzaam de puzzelstukjes op zijn plaats vallen. Wang lijkt een slachtoffer te zijn van een conflict met zijn werkgevers. De paspoorten van de arbeidsmigranten blijken eerder al ingenomen te zijn door hun bazen, zodat ze niet kunnen vluchten; er spelen onlusten onder de werkers. Wang zelf is chronisch slapeloos en spendeert zijn avonden in het internetcafé, waar hij de hele nacht games speelt. Het is onduidelijk hoeveel grip hij nog op de werkelijkheid heeft na weken niet slapen. Als er een rumoer ontstaat over een staking, dan verdwijnt zijn beste vriend plotseling. Is hij vermoord door zijn werkgevers? Is hij gevlucht? Niet veel later is Wang ook spoorloos verdwenen. De suggestie wordt gewekt dat hij geheimen ontdekte die zijn bazen liever niet prijsgaven&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De film eindigt met een confrontatie tussen de agent en de bazen van het bouwbedrijf waar Wang werkte. Volgens de traditionele logica van het plot zou dit het moment zijn waarop het mysterie opgelost wordt. Plots echter blijkt het verhaal zoals de kijker dat van Wang gevolgd heeft niet klopt. Zijn vriend, die verdwenen of zelfs vermoord zou zijn, verschijnt ongehavend in beeld. Hoe betrouwbaar was het verhaal dat de kijker gepresenteerd heeft gekregen? De puzzel valt opnieuw uiteen. De losse eindjes die het mysterie van de verdwijning van Wang hadden moeten oplossen, blijken in elkaar verstrikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als laatste shot zien we hoe de agent een blikje voor zich uitschopt op de lege zandbanken van alweer een nieuwe bouwplaats. Singapore groeit en groeit, maar de verhalen van de mensen die deze groei mogelijk maken blijken niet eens meer tot een sluitend verhaal te vormen te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-ontembare-aarde&#34;&gt;De ontembare aarde
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wat ik interessant vind aan deze film is dat ze laat zien welke verhalen en levens er buiten de focus van technologisch optimisme vallen. Als de mens simpelweg nieuw land kan maken, welke grenzen kan de aarde ons dan nog stellen? Komt er niet gewoon een technologische oplossing voor de klimaatcrisis? &lt;em&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A Land Imagined&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/em&gt; laat zien dat het nooit zo simpel is. Tegenover de eenvoudige logica van techniek als een snelle oplossing, staat het complexere sociale vraagstuk. &amp;lsquo;De aarde redden&amp;rsquo;, dat lijkt niet mogelijk zonder winnaars en verliezers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de discussie rondom het Antropoceen bestaat er grote hoop dat wij mensen technisch de aarde kunnen temmen. Maar wie organiseert dit en met welke middelen? Wie voert het werk uit, wie oogst de winst? Wie zijn de techno-wetenschappelijke &amp;lsquo;helden&amp;rsquo; die in dit verhaal de hoofdrol krijgen? Wie worden er in de marges geduwd? De film &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; klopt &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; uiteindelijk niet: het verhaal dat verteld is blijkt een leugen. Voor mij illustreert dit op tragische wijze dat het grote verhaal van beheersbaarheid zijn grenzen heeft, waar voorbij de verhalen van arbeidsmigranten als Wang van geen belang zijn.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Film en het Antropoceen III: Light of my Life (2019) en Zombieland: Double Tap (2019)</title>
        <link>http://localhost:1313/post/lightofmylife/</link>
        <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/lightofmylife/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/zombieland.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h1 id=&#34;toekomstdromen-en--nachtmerries&#34;&gt;Toekomstdromen en -nachtmerries
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Het geologische tijdperk van de mens, het Antropoceen, wordt meestal
gezien als een tijd van komende rampen en chaos. In het afgelopen
decennium zijn er talloze films geweest die een &amp;lsquo;post-apocalyptische&amp;rsquo;
wereld verbeelden. Hoewel deze films vaak niet direct (alleen) over
klimaatverandering gaan, tonen ze wat voor angsten en hoop
wij hebben over de toekomst die komt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik analyseer twee films, die verschillende manieren laten zien van naar
de toekomst kijken. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt6063090/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2019) is een film van
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0000729/?ref_=fn_al_nm_1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Casey Affleck&lt;/a&gt; waarin de Staat vrijwel volledig verdwenen is en
mensen elkaar naar het leven staan. Deze film pleit impliciet voor het
geweldsmonopolie van de Staat om de orde tussen mensen te bewaken. Hiertegenover staat
de film &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2019&#34; &gt;&lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0281508/?ref_=nv_sr_srsg_0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ruben Fleischer&lt;/a&gt;, die
het wegvallen van de Staatsorde juist als een verademing
afbeeldt. De Staat dient zich niet te bemoeien met haar burgers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat ik in deze post wil bespreken is dat de manier waarop de toekomst wordt afgebeeld altijd ook een
politieke boodschap over het heden bevat: dit is relevant wanneer wij
nadenken over hoe wij moeten reageren op de tijd van het Antropoceen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;light-of-my-life&#34;&gt;Light of my Life
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/Light_of_my_life.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; dwaalt het jonge meisje Rag (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm6370548/?ref_=tt_cl_t1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Anna Pniowsky&lt;/a&gt;) met haar vader (Casey Affleck)
door een onveilige wereld waarin vrijwel alle vrouwen gestorven zijn tijdens een mysterieuze epidemie. Rag loopt daarmee groot gevaar in de handen
te vallen van gevaarlijke mannen, wat haar vader probeert te voorkomen door haar te vermommen als jongetje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rags geheim raakt echter keer op keer bekend; vader en dochter slaan op een vlucht zonder einde door de bevroren landschappen van een winterse wildernis en langs de randen van wat er nog over is van de beschaving. Vernielde bibliotheken. Verlaten boerderijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De constante dreiging van geweld tegen de kwetsbare Rag maakt van &lt;em&gt;Light
of my Life&lt;/em&gt; een tragisch verhaal. De vlucht zal nooit kunnen ophouden. Alle mensen zijn verdacht, ieder teken van leven is een risico voor de twee. Zonder politie, zonder bescherming van de Staat is de mens de mens een wolf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit beeld doet denken aan de filosofie van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://plato.stanford.edu/entries/hobbes/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Thomas Hobbes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, die beschreef hoe de mens vóór het sluiten van een sociaal contract in de &lt;em&gt;natuurtoestand&lt;/em&gt; zou hebben geleefd. In deze natuurtoestand, zonder overheid en wetten, zouden mensen elkaar naar het leven staan in een oorlog van iedereen tegen iedereen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; is een waarschuwing voor de mogelijkheid om terug te
storten in deze toestand. De film beeldt de toekomst af als een
schrikbeeld, waarin het grootste risico niet eens de ziekte is die zoveel
vrouwen doodde, maar juist de reactie van de mensen hierop. Als er geen centraal gezag is, dan is iedereen overgeleverd aan zelfbescherming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het punt is dat deze film daarmee ook iets zegt over het heden. Door de
toekomst op deze manier te laten zien, pleit de film voor een sterke
overheid. Zonder soevereine Staat boven ons is de mens een beest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zombieland&#34;&gt;Zombieland
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/zombieland2.JPG?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Een totaal ander beeld komen we tegen in de film &lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt;,
het vervolg op het eerste deel van tien jaar geleden. &lt;em&gt;Double Tap&lt;/em&gt; is in wezen een pleidooi &lt;em&gt;tegen&lt;/em&gt; de Staat: mensen zijn pas écht vrij
zonder de bemoeienis van begrenzende instituten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vier helden zoeken naar manieren om te leven in een wereld die overspoeld is met brein-hongerige zombies. Maar dan over zombies, gaat &lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt; over volwassenwording als het vinden van een balans tussen autonomie en trouw aan je vrienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wichita&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm1297015/?ref_=tt_cl_t3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Emma Stone&lt;/a&gt;) en &lt;em&gt;Little
Rock&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm1113550/?ref_=tt_cl_t4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Abigail Breslin&lt;/a&gt;) laten hun mannelijke lotgenoten in de steek, om te bewijzen dat ze op eigen benen kunnen staan. De mannen, &lt;em&gt;Colombus&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0251986/?ref_=nv_sr_srsg_0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jesse Eisenberg&lt;/a&gt;) en
&lt;em&gt;Tallahassee&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0000437/?ref_=tt_cl_t1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Woody Harrelson&lt;/a&gt;), gaan hen halsoverkop achterna in de patriachale vooronderstelling dat hun vriendinnen niet veilig zijn zonder hun bescherming. Onderweg komen Colombus en Tallahassee voor de vraag te staan of zij zich willen voegen naar de veiligheid die een gemeenschap of familie biedt. Leeft de mens het beste in een samenleving of alleen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; weet in ieder geval guitig een lans te breken voor de autonomie. Op een dwaze roadtrip door de ruïnes van een samenleving houden de helden met niets of niemand rekening. Ze plunderen verlaten supermarkten en houden huis tijdens een wilde nacht in het op Elvis geïnspireerde &lt;em&gt;Heartbreak Hotel&lt;/em&gt;. Inclusief slow-motion beelden van ontploffende monster trucks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opvallend is dat &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; de toekomst zonder Staat daarmee overwegend positief neerzet. Niet voor niets begint de film met een scène waarin de
helden hun intrek nemen in het Witte Huis: de rijkdom van de elite ligt zonder Staat eindelijk ook voor het oprapen voor de gewone mens. Ongelijkheid is een mythe geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; keert zich tegen het beeld van de mens van de eerder genoemde &lt;em&gt;Hobbes&lt;/em&gt;. Waar Hobbes stelde dat het voor samenleven nodig is dat mensen hun natuurrecht op geweld afstaan aan de soeverein, viert &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een wereld waarin iedereen zijn eigen mannetje staat. De natuurtoestand is geweldig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met enig dedain wordt dan ook een hippiegemeenschap afgekeurd die zo naïef is om van haar deelnemers te vragen hun wapens in te leveren. Wie levert er nou zo gemakkelijk zijn eigen vrijheid in? Het mag niet verbazen dat deze hippies uiteindelijk door de rednecks gered moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De politieke boodschap van &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; is helder: het wegvallen van de
Staat na een &amp;lsquo;apocalpyse&amp;rsquo; is een verademing en bevrijding. Mensen zijn
niet inherent slecht, maar moeten hun eigen gang kunnen gaan. Op deze
manier is het toekomstbeeld van &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een kritiek op de samenleving
zoals deze nu is.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusies&#34;&gt;Conclusies
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;De twee films laten andere manieren van nadenken over de toekomst zien,
die gegrond zijn in verschillende politieke mensbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je in de mens
gelooft, dan is &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een heerlijke verkenning van wat er mogelijk
is zonder bemoeienis van de politie. Als je wantrouwender bent, dan zal
de dystopie van &lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; dichter bij je verwachtingen van een
toekomst zonder overheid liggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze films spelen in op vooroordelen die mensen hebben, maar door de kracht van hun verhalen kunnen ze ook nieuwe vooroordelen scheppen. Het is aan de kijker om hiervan bewust te zijn en zich niet blind over te leveren aan de politieke voorkeuren van de filmmakers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het belangrijkste punt wat ik wilde maken is dat het &lt;em&gt;verbeelden&lt;/em&gt; van de
toekomst altijd politiek is. Hoewel de wetenschap kan laten zien wat er
met de aarde staat te gebeuren als wij zo door gaan, is het aan de
politiek om ons te gidsen naar de ene of de andere reactie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Post-apocalyptische films zijn verkenningen van politieke denkbeelden, die
daarmee vaak meer zeggen over het heden van de kijker, dan de afgebeelde
toekomst.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Film en het Antropoceen II: Cold Fish (2010)</title>
        <link>http://localhost:1313/post/coldfish/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/coldfish/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish1borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Onze blauwe planeet, de aarde, werd 4.6 miljard jaar geleden geboren. En over 4.6 miljard jaar zal de aarde zijn leven beëindigen.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Syamoto (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mitsuru_Fukikoshi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mitsuru Fukikoshi&lt;/a&gt;) is een loser . Zijn kleine zaakje in tropische vissen loopt slecht, zijn dochter haat hem en zijn vrouw hangt verveeld rond. Syamoto is een boegbeeld van saaiheid, maar alles verandert als hij in contact komt met de zakenman Yukio Murata (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Denden&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Denden&lt;/a&gt;). De film &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt1632547/?ref_=ttpl_pl_tt&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; (冷たい熱帯魚)&lt;/a&gt; van de Japanse regisseur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0814469/?ref_=tt_ov_dr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Sion Sono&lt;/a&gt; laat zien tot welke gruwelijkheden een man als Syamoto in staat is, als hij zich leert over te geven aan zijn onderdrukte impulsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish2borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Syamoto in zijn winkel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op belangrijke momenten in de film zoekt Syamoto het lokale planetarium op, waar hij staart naar de blauwe aarde in het zwarte heelal. Een kalme stem vertelt hem: &amp;ldquo;&amp;hellip; over 4.6 miljard jaar zal de aarde zijn leven beëndigen.&amp;rdquo; De zwijgende aarde zelf verschijnt als een ijkpunt tegenover de turbulente afdaling in de hel die de eenvoudige winkelier in zich draagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welke relatie tot de aarde spreekt uit deze meditatie op haar eindigheid? Is er troost in het idee dat alles ooit ophoudt? &lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; nodigt uit tot een reflectie over de eindigheid van de mens in het licht van de eindigheid van onze planeet. Ik zal eerst het plot van de film bespreken, dan het thema van menselijke eindigheid - om af te sluiten met de rol van de eindigheid van de aarde in deze film.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;van-winkelier-tot-moordenaar&#34;&gt;Van winkelier tot moordenaar
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wanneer de dochter van Syamoto uit een warenhuis steelt, gaan hij en zijn vrouw Taeko (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm2069032/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hikari Kajiwara&lt;/a&gt;) vernederd naar de zaak om zich te verontschuldigen. De manager van de winkel, Yukio Murata, lacht alles weg wanneer hij hoort dat Syamoto ook een tropische vissenzaak heeft, net als hijzelf. &lt;em&gt;The Amazon Gold Tropical Fish Store&lt;/em&gt;. Voortvarend stelt Murata voor om de dochter van Syamoto op te nemen in zijn personeelsbestand - ze mag zelfs komen wonen in de zaak. Pijnlijk genoeg is zij dolblij van haar vader weg te kunnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish3borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murata is de tegenpool van de bescheiden Syamoto. Grofgebekt, doortastend, luidruchtig met een prachtige vrouw aan zijn zijde. Hij wordt geadoreerd door Syamoto&amp;rsquo;s dochter. Syamoto raakt in de ban van Murata. En dan blijkt dat hij een seriemoordenaar is, die zonder duidelijke redenen zijn zakenpartners koud maakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Syamoto raakt tot zijn eigen afschuw betrokken bij de moorden, omdat hij niet voor zichzelf durft op te komen tegen Murata. Spoedig staat hij lichamelijk overschot van Murata&amp;rsquo;s slachtoffers te verbranden in de bossen. Onderwijl spookt het beeld van de aarde rond door zijn hoofd. De aarde ontstond 4.6 miljard jaar geleden en zal over 4.6 miljard jaar vergaan&amp;hellip; Het vergezicht lijkt nodig om Syamoto bij zijn zinnen te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish4borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het einde van de film draaien de rollen om. Murata moedigt de zwakke Syamoto uit om zich over te geven aan zijn geheime verlangens. De kijker hoopt de hele film lang dat Syamoto een grens stelt, maar wanneer de timide winkelier zich laat gaan dan wordt hij nóg verschrikkelijker dan Murata zelf. Hij moordt, verkracht, vernedert. Is dit zijn ware aard? De film eindigt ambigu. De gewenste bevrijding van Syamoto is een val in het kwaad dat hij in zich draagt. &lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; sluit af met het beeld van de aarde, tollend in de lege, lege ruimte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dood&#34;&gt;Dood
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eindigheid is een belangrijk thema van de film. De dood wordt expliciet en onceremonieel afgebeeld. De kijker wordt hierdoor geconfronteerd met de banaliteit van het sterven. Waarvan de mens ook droomt, uiteindelijk eindigt zijn bestaan in het uiteenvallen van zijn lichaam. Onder onze verwachtingen van het leven, gaat een lichaam zonder betekenis schuil. In de organen, uitgesmeerd over de tegels van Murata&amp;rsquo;s moordkeet, is niets meer van menselijke waardigheid te herkennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; is het sterven betekenisloos, maar ook het leven beeldt het grauw af. De levende mens, op weg van zijn geboorte naar zijn dood, moet zien te blijven geloven in verhalen, waarvan hij weet dat ze uiteindelijk geen eeuwigheidswaarde hebben. Als de botten van slachtoffers in plastic zakken in een rivier gegooid worden, grapt Murata dat dit voer is voor de vissen. De mens, afstammend van deze zeewezens in een evolutionair verleden, eindigt opnieuw in hun midden. Al onze &amp;lsquo;vooruitgang&amp;rsquo;, heeft het ons boven het banale gegeven van leven en dood kunnen verheffen? Het is moeilijk om in de vissen met hun lege blikken niet een parallel te zien met de mens, die in zijn eigen aquaria ronddobbert, wachtend op het einde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-aarde&#34;&gt;De aarde
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Op een vreemde manier deelt de aarde in onze menselijke eindigheid. Syamoto is gefascineerd met het beeld dat hij in het planetarium zag. &amp;ldquo;Onze blauwe planeet, de aarde, werd 4.6 miljard jaar geleden geboren&amp;hellip; en zal over 4.6 miljard jaar zijn leven beëindigen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eindigheid van de aarde vormt een lek in het verhaal dat de mens over zichzelf vertelt. Al het menselijke handelen is uit op iets. We willen dingen bereiken, we willen &lt;em&gt;iemand&lt;/em&gt; zijn. Het beeld van de planeet in de koude, lege ruimte laat zien dat al dit streven uiteindelijk niets vermag. Hoe succesvol we ook kunnen worden, de menselijke geschiedenis stopt met die van de aarde. En dan blijft er niets meer van over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish5borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In tegenstelling tot de film &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://de-klos.net/mother&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mother!&lt;/a&gt; laat &lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; de aarde zien, zoals zij is, onafhankelijk van de mens. Ook zonder onze invloed op klimaatverandering kent de aarde een eigen einde. Er is hier niets dat de mens kan doen. Dat is een gegeven dat moeilijk te accepteren is in een tijd waarin wij de Goden hebben afgezworen en nog steeds in een roes zijn van de machten van de technologie. Ons beklagen over onze almacht is makkelijker dan in het reine te komen met een einde dat onvermijdelijk is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelfs als wij naar Mars vluchten, of God weet naar welke sterrenstelsels, zal de mens in de natuur geen nieuwe oneindigheid vinden. Het beeld laat de hopeloosheid van de menselijke conditie zien, die altijd op weg is naar iets, maar wat het uiteindelijk niet kan vasthouden. De oneindigheid is niet mogelijk in een veranderlijk universum.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;troost&#34;&gt;Troost
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En toch is het beeld van de vergankelijke aarde niet enkel negatief. Syamoto vindt een soort rust, misschien zelfs troost in de confrontatie met de planeet. Troost laat het leed bestaan, maar geeft dit zijn plaats in een groter geheel. De eindige aarde kan zulke troost nog bieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Syamoto heeft zelf geen verhaal meer over waarin hij kan geloven. Toen hij zichzelf leerde kennen, ontdekte hij een monster. Zijn geliefden vervreemdden van hem. Kan het dan niet opluchten te weten dat al onze menselijke verhalen ingebed zijn in een aarde die het allemaal niets kan schelen? Het menselijke leed blijft bestaan, maar er is een nieuw perspectief mogelijk op dit leed. Een perspectief vanuit &amp;lsquo;de aarde zelf&amp;rsquo;, die zijn haar weg gaat. Haar eindigheid biedt een mogelijkheid om te ontsnappen van de menselijke conditie, precies omdat ze onze narratieven tussen haakjes kan zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/coldfish6borisvanmeurs.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misschien kunnen wij als mensen namelijk ook leren om onze eigen doelen los te laten en het eenvoudige voortbestaan te omarmen. Wij zijn, net als de aarde zelf, fenomenen van het universum, die even oplichten en dan uitdoven. Geconfronteerd met de vissen in zijn winkel, zou Syamoto dan verzoening moeten vinden met het gegeven dat wij niet werkelijk verder zijn gekomen dan zij. Het enige verschil is dat wij zijn gaan geloven dat het allemaal wat voorstelt. De confrontatie met de dood zet daarbij zijn vraagtekens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In al zijn banaliteit laat de film zien dat de mens een wezen is dat zonder al te veel moeite aan stukken gehakt kan worden. De beelden van ingewanden, bloed en geweld laten in alle expliciteit de eindigheid van de mens zien. Het beeld van de aarde in het heelal toont dezelfde hopeloosheid vanuit het perspectief van de eindige planeet. Tussen deze eindigheden leeft de mens, van niets op weg naar niets. &lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; kan ons gedesillusioneerd achterlaten. Toch moeten we in deze spiegel kijken om te achterhalen waartoe wij als mensen in staat zijn en in welk verhaal we nog kunnen geloven.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;film-en-leven&#34;&gt;Film en Leven
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cold Fish&lt;/em&gt; is een bijzonder geslaagde verkenning van de diepte en wijdte van het menselijke bestaan. Films als deze weten te tonen dat de ruis van het heelal te ontwaren is in de verhalen van onze levens. De aarde verschijnt hier niet als een object, dat al beheerst is, ook niet als een kwetsbaar systeem dat enkel als plotmechanisme gebruikt wordt om de zelfzucht van de mens te beschuldigen. Het beeld is grimmiger en zit ons dichter op de huid. Wij zijn aardlingen, stervelingen, die niet meer geloven in een hemel en niet meer kunnen hopen dat er op aarde een eindeloze verlossing mogelijk is. De film stelt ons simpelweg de vraag: wat moeten we nu?&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Film en het Antropoceen I: Mother! (2017)</title>
        <link>http://localhost:1313/post/mother/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/mother/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/mother.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Still uit Mother! (2017), &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.flickr.com/photos/jenlawfilms/36061626864&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;copyright Flickr&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Komende vier maanden bespreek ik films die te maken hebben met het Antropoceen of onze relatie tot de aarde. Welke ideeën vinden we terug in de beeldtaal van de bioscoop? Hoe begrijpen we onze verhouding tot de planeet waar de mensensoort ontstond?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;moeder-aarde&#34;&gt;Moeder Aarde
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Hoe de mens de aarde verbeeldt, toont hoe hij zijn relatie tot haar begrijpt. Tegenwoordig is het beeld populair van een passieve, gebroken aarde om te benadrukken hoe de mens zijn machtige invloed op het aardsysteem misbruikt. Red de planeet! De aarde is een slachtoffer van haar eigen nageslacht geworden. Hoewel dit beeld &lt;em&gt;kritisch&lt;/em&gt; bedoeld is, kan de wijze &lt;em&gt;waarop&lt;/em&gt; kritiek gegeven wordt ook schadelijk zijn. We zien de aarde nu als zwak en fragiel. Maar klopt dit beeld wel? En miskennen we niet de kracht van de aarde als we in deze termen blijven denken?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de indrukwekkende film &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; (2017) van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0004716/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Darren Aronofsky&lt;/a&gt; wordt de metafoor van de kwetsbare aarde uitvergroot. Moeder Aarde, gespeeld door &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm2225369/?ref_=nv_sr_1?ref_=nv_sr_1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jennifer Lawrence&lt;/a&gt;, wordt door een megalomane God en de mensheid misbruikt, genegeerd en mishandeld. In scènes die steeds meer op nachtmerries lijken wordt getoond hoe de aardbewoners haar met voeten treden. &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; probeert hiermee de onderdrukking van zowel vrouwen als de aarde aan te vechten. Wat de film &lt;em&gt;niet&lt;/em&gt; doet, is betwijfelen of de planeet en vrouwen überhaupt wel als zo passief gezien kunnen worden. Die arme aarde! Die arme vrouwen! Maar is het voor een echte emancipatie van de aarde niet nodig om te laten zien dat zij meer is dan een vrouw die enkel kan wachten op wat de mannen met haar zullen doen? Zou het voor vrouwen niet ook nodig zijn zichzelf van dit beeld van de vrouw te bevrijden?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-aarde-is-een-vrouw&#34;&gt;De aarde is een vrouw
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In de verhalen die wij elkaar vertellen over de mens, in onze religies en geschiedenis, speelt de aarde nauwelijks een rol. De Bijbel vertelt bijvoorbeeld over de relaties van mensen tot elkaar en over hun relatie tot God. De aarde krijgt een rol in de achtergrond, of wordt misschien gezien als het podium waarop het ware verhaal gespeeld wordt. &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; laat vanuit het perspectief van de aarde zien hoe zij telkens voor lief genomen is in deze verhalen. Als we de Bijbelse geschiedenis bekijken vanuit haar ogen, dan ontvouwt zich een narratief van onderdrukking door een egoïstische mensheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de film volgen we een ijdele schrijver (Javier Bardem) die een huis betrekt met zijn verlegen vrouw (Jennifer Lawrence). Terwijl hij met zijn meesterwerk probeert worstelt, probeert zij wat van hun huis te maken. Al gauw wordt duidelijk dat de schrijver weinig oog heeft voor de behoeftes (of de grenzen) van zijn vrouw. Haar aarzeling over het binnenlaten van een ongenode gast wijst hij af. Zeker als deze man, die plots op hun drempel staat, een fan blijkt te zijn van zijn werk. Het zal het begin blijken van een hoop ellende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/cainabel.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;H. Pisan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nl.m.wikipedia.org/wiki/Bestand:Cain_kills_Abel.png&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Caïn doodt Abel&lt;/a&gt; (1866).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schrijver staat symbool voor God, de vrouw voor Moeder Aarde. Scène na scène volgen taferelen uit de Bijbel die we nu zien vanuit het perspectief van de Aarde. De man die plots het huis binnenkomt blijkt een referentie naar Adam te zijn. Eva volgt snel na hem, evenals hun kinderen Caïn en Abel. God vindt het allemaal fantastisch: de mensen blijken grote bewonderaars van zijn werk. Moeder Aarde voelt zich echter vooral bedreigd door alles wat er gebeurt, maar vindt geen steun bij haar egomane partner. Eva lacht schamper om haar mislukkende huwelijk; Caïn vermoordt Abel en zij moet het bloed van de vloer afschrobben; mensenmassa&amp;rsquo;s trekken plunderend haar huis binnen na de begrafenis van Abel. Tegen de zin van de Aarde in, wordt telkens opnieuw een losgeslagen publiek uitgenodigd door God om haar huis te betreden. En telkens lukt het de Aarde maar niet om te protesteren, om voor zichzelf op te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Aarde put zichzelf uit voor God. In ruil voor haar loyaliteit worden nieuwe hordes mensen op haar losgelaten. Zelfs haar enige kind wordt haar afgenomen en aan de gewelddadige massa gegeven. Vluchten kan niet, de woedende meute&amp;rsquo;s in het huis leiden tot een claustrofobische angstdroom. Uiteindelijk breekt de Aarde onder dit geweld. Alles gaat op in vlammen als zij haar huis in de fik zet. Woest kijkt ze God aan, terwijl het vuur haar opslokt. Natuurlijk overleeft de schepper de ondergang van zijn schepping. Het tere, verbrande lichaam van de Aarde, echter, wordt in zijn armen genomen. Zachtjes vraagt ze hem wat ze had moeten geven, opdat het genoeg zou zijn geweest. De schepper is eerlijk. ‘Nothing is ever enough.’ De mens en zijn God willen altijd meer dan de Aarde kan geven&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-aarde-is-geen-vrouw&#34;&gt;De aarde is geen vrouw
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Enerzijds maakt de film met deze metafoor het valide punt dat de Christelijke traditie weinig oog heeft gehad voor het belang van de aarde en de zeggenschap van vrouwen. Nemen we de Bijbel als oriëntatiepunt, dan verschijnt de aarde telkens als iets dat bestaat om gebruikt te worden door de mensen. In de film is dit verbeeld door het totale onbegrip van de mensheid dat de aarde er niet enkel voor hen is. In het Bijbelboek &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.online-bijbel.nl/bijbelboek/Genesis/1/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Genesis&lt;/a&gt;  wordt al gesteld dat: “dat [de mensen] heerschappij hebben over de vissen der zee, en over het gevogelte des hemels, en over het vee, en over de gehele aarde, en over al het kruipend gedierte, dat op de aarde kruipt.” God is volgens de film &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; zo gefixeerd op het lot van de mensheid, dat het lot van de planeet en het andere leven geen werkelijke rol speelt voor hem. Dat lijkt bevestigd te worden, als we bijvoorbeeld denken aan het verdrinken van de dieren tijdens de zondvloed. Behalve die paar dieren die door Noach werden opgevangen in zijn Ark zijn ze allemaal verzopen dankzij de zonden van de mens. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=SqhysYaktfM&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;“The other animals drowned, in blasphemous towns.”&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; laat genadeloos zien dat de aarde voor deze traditie er altijd geweest is als iets om simpelweg te gebruiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch is anderzijds de manier waarop dit punt gemaakt wordt erg problematisch. &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; maakt de dubbele fout om eerst de aarde te verbeelden als een fragiel wezen én dan deze kwetsbaarheid te koppelen aan het beeld van een vrouw. De metafoor aarde-vrouw opereert volgens het idee dat zij vergeleken kunnen worden, omdat ze beide zwak en kwetsbaar zijn. Het is niet mijn punt dat er geen misbruik van vrouwen is of geweest is, ook niet dat onze relatie ten opzichte van de aarde sterk gericht is geweest op wat wij van haar kunnen nemen. Mijn punt is dat de aarde, in tegenstelling tot de beeldtaal van &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt;, helemaal niet kwetsbaar, of ‘zielig’ is, maar een enorm krachtige entiteit die de mensheid op ieder moment kan wegvagen. Door haar als zwak af te beelden, doen we geen recht aan de nieuwe rol die zij zal spelen in onze levens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/nasa.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De bosbranden in 2017 in California waren zichtbaar vanuit de ruimte, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.flickr.com/photos/gsfc/37645187512/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;copyright NASA&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bestuderen wij de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.futureearth.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Earth System sciences&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de wetenschappen die ons nu vertellen hoe de aarde werkt, dan ontdekken wij dat de aarde juist ontzettend actief kan zijn. Meer dan 99% van alle soorten die ooit geleefd hebben zijn uitgestorven, lang voordat de mens überhaupt op het wereldtoneel verscheen. De aarde kan van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.britannica.com/science/Paleocene-Eocene-Thermal-Maximum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;kokend heet&lt;/a&gt; naar ijskoud gaan, door relatief kleine verstoringen. De mens maakt nu dus geen misbruik van een teer wezentje, maar is bezig een slapende reus wakker te maken. En langzaam zien we de gevolgen van de risico&amp;rsquo;s die wij als mensen genomen hebben. Journalist Wallice-Wells vertelt ons hoe sinds 1980, gevaarlijke hittegolven al in vijftigvoud zijn toegenomen. Elke tien jaar verplaatst het gebied dat geschikt is om granen te verbouwen 160 mijl noordwaarts, door de opwarming van de aarde. Door uitputting van de bodem bevatten onze planten al tot dertig procent minder nutriënten dan in de jaren vijftig. De aarde is in beweging en laat zich niet zomaar gebruiken. Om met Clive Hamilton te spreken: “Now, when Mother Earth opens her arms it is not to embrace but to crush us. Our goal can no longer be to &amp;lsquo;save nature&amp;rsquo; but to save ourselves, from ourselves and from nature.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nieuwe-metaforen&#34;&gt;Nieuwe metaforen
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;We moeten de aarde dus emanciperen van dit beeld van de vrouw. Deze opgave ligt niet voor ons omdat we de onderdrukking van een kwetsbare Moeder Aarde moeten stopzetten. Deze opgave ligt voor ons, juist omdat Moeder Aarde een kracht van proportie is, en op de kleinste verstoringen wild kan reageren. De aarde zal wel blijven bestaan, evenals het leven op aarde. Eenzelfde zekerheid hebben wij niet voor onze menselijke levensvorm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe beelden we deze verstoorde relatie op een juiste manier af? Welke verhalen kunnen we vertellen om de onzekere toekomst dragelijk te maken? &lt;em&gt;Mother!&lt;/em&gt; bekritseert, terecht, de judeo-christelijke traditie, waarin God de Vader kan opereren in complete vergetelheid van Moeder Aarde. Het probleem is dat de aarde geen tam wezen is dat met grote ogen naar alles kijkt wat wij doen. De aarde laat zich niet zo gemakkelijk vergeten en we zullen meer en meer van haar woeste gebrul horen&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Bewerkt op 20-11-2019)&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Spoorzoeken</title>
        <link>http://localhost:1313/post/spoorzoeken/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/spoorzoeken/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;spoorzoeken&#34;&gt;Spoorzoeken
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Het is een bekende notie van Dipesh Chakrabarty (2015) dat in het Antropoceen de geschiedenis van de aarde en de mens zijn samengekomen. De mens is een natuurkracht geworden, in staat om de aarde te dereguleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiermee is de aarde echter ook een speler geworden in de menselijke geschiedenis, welke ingebed blijkt in een ecologisch geheel. CO2-metingen in de atmosfeer vertellen ons niet alleen wat er in ‘de natuur’ aan de hand is, maar vormen ook een spoor van een turbulente menselijke geschiedenis. Zonder de industriële revolutie had de aarde er volkomen anders uitgezien; deze koolstofdioxidedeeltjes dragen dit verhaal in zich. Op welke manier komen deze twee geschiedenissen, van mens en aarde, precies samen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filosoof Alexander Federau legt in zijn boek &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Pour une philosophie de l’Antropocène &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (2017, pp. 382–384) uit dat we deze samenkomst op twee manieren kunnen zien. Ten eerste, doordat het aardsysteem zelf onze sporen blijft vasthouden. Je kunt de aarde als een soort extern geheugen zien voor wat mensen doen. De ontwikkelingen van culturen, met name sinds de jaren ’50 van de vorige eeuw, hebben groot effect gehad op de aarde. De atmosfeer bevat meer CO2, de oceanen meer plastic en de bodem toont wereldwijd resten van nucleaire activiteit. Federau pleit ervoor dat je dit als een soort ‘archief’ kunt zien, omdat het de activiteit van het verleden ‘vasthoudt’. Een studie van de aarde is daarmee ook een studie van de mens geworden. Geologen van een andere planeet zouden bijvoorbeeld het functioneren van de aarde niet kunnen verklaren zonder de factor ‘mens’ mee te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweede manier waarop de aarde en de mens elkaar ontmoeten is in de bemiddelde wijze waarop wij tot een beeld van de aarde komen. Het aardsysteem, waarin alle grote processen met elkaar in verbinding staan, is geen ‘gegeven’ dat zich onmiddellijk aan ons presenteert. Om tot het beeld van de aarde te komen dat nu in de wetenschap heerst, is een hele revolutie nodig geweest – welke niet gedacht kan worden zonder de menselijke geschiedenis te begrijpen. Denk maar aan de rol van satellieten in het bestuderen van de ontwikkelingen van het Arctische ijs, of de bijdragen van computers aan de rekenmodellen van klimaatwetenschappers. Deze technologieën hebben allebei een boost gekregen door militaire activiteiten in de twintigste eeuw. Daarmee is ook de apparatuur waarmee wij een zicht krijgen op de aarde betrokken in het verhaal van de mens. Het beeld dat vervolgens van de aarde ontstaat, zoals op de foto Earthrise, of zoals beschreven door de aardsysteemwetenschappers, is daarmee slechts een laatste stap in een lange keten die historisch begrepen moet worden. Er is geen onmiddellijke toegang tot het aardsysteem mogelijk! Ook hier lopen de aarde en de mens door elkaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Antropoceen roept daarmee vragen op voor de scheiding van natuur- en geesteswetenschappen. Kan een klimatoloog zonder gegrond historisch begrip van politiek de toekomst van de aarde beschrijven? Kan een historicus doen alsof het menselijke verhaal los te koppelen is van de aarde? En hoe kunnen deze twee ‘werelden’ elkaar treffen? Deze vraag is prangend, te meer omdat al het bewustzijn van het Antropoceen via deze bemiddeling verloopt, waarvan de betekenis nog al te raadselachtig is.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referenties&#34;&gt;Referenties
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chakrabarty, D. (2015). The Anthropocene and the convergence of histories. In The Anthropocene and the Global Environmental Crisis (pp. 56–68). New York, NY: Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Federau, A. (2017). Pour une Philosophie de l’Antropocène. Paris: PUF.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
