<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Geologie on B.R. van Meurs</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/geologie/</link>
        <description>Recent content in Geologie on B.R. van Meurs</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>nl</language>
        <lastBuildDate>Sun, 06 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/geologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Wanneer de bodem braakt</title>
        <link>http://localhost:1313/post/bodembraakt/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/bodembraakt/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/blog_nerts.png" alt="Featured image of post Wanneer de bodem braakt" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;In nagedachtenis van de vijftien miljoen geruimde nertsen in Denemarken.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sa.kapamilya.com/absnews/abscbnnews/media/2020/tvpatrol/11/25/mink.jpg&#34;
    alt=&#34;Geruimde nertsen worden begraven in Denemarken. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Geruimde nertsen worden begraven in Denemarken. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://kapamilya.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;zombienertsen&#34;&gt;Zombienertsen
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Een opmerkelijk bericht in de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nrc.nl/nieuws/2020/11/28/corona-zombie-nertsen-komen-uit-de-grond-a4021762&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;marges&lt;/a&gt; van de krant afgelopen week. Nertsen stonden op uit een massagraf in Denemarken, nadat ze geruimd waren vanwege het risico op verspreiding van een gemuteerd coronavirus. Door gasvorming zwollen de ontbindende lichaampjes en stuwden zij elkaar naar boven, waarbij ze de aarde opzij duwden. De gehaaste ruimingsactie van de Denen had een veld vol &amp;lsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/zombienertsen-hoe-in-denemarken-geruimde-dieren-uit-hun-massagraf-omhoog-kwamen~bcafc6b5/?referrer=https%3A%2F%2Fduckduckgo.com%2F&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zombienertsen&lt;/a&gt;&amp;rsquo; gemaakt die als ondoden in het heden kwamen spoken. Het is een afgrijselijk beeld, deze kadavers waarin &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/zombienertsen-hoe-in-denemarken-geruimde-dieren-uit-hun-massagraf-omhoog-kwamen~bcafc6b5/?referrer=https%3A%2F%2Fduckduckgo.com%2F&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;gassen zich ophopen en het lichaam vrij letterlijk wordt opgeblazen.&amp;rdquo;&lt;/a&gt; De opstand uit een massale dood van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.dr.dk/ligetil/ligetil-paa-tegnsprog/doede-corona-mink-presser-sig-op-fra-graven-en-meters-dybde-kan-ikke&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;miljoenen opzwellende kadavers&lt;/a&gt; in het belang van de mens, na een levenslang gevangenschap in mensenbelang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze vreemde gebeurtenis en de walging die zij oproept laten iets zien over onze relatie tot de bodem. Lang kon de aarde als onze opslagplaats dienen. Het verleden konden wij veilig deponeren en er nooit meer aan denken. Maar op deze begraafplaatsen van nertsen, als op talloze anderen plaatsen, begint de aarde de tijd om te draaien. Wat achter ons hoort te liggen, verschijnt plots opnieuw in het heden. Het spookt in het Antropoceen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;de-bodem&#34;&gt;De Bodem
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Het is afschrikwekkend wanneer de bodem teruggeeft wat wij erin stoppen. Robert MacFarlane schrijft in zijn prachtige boek &lt;em&gt;Underland&lt;/em&gt; dat de mens traditioneel drie relaties heeft tot de bodem (2019, 8). De bodem moet bescherming bieden aan ons en onze kostbaarheden, ook moet ze opbrengsten leveren zoals mineralen, en, tenslotte, moet ze als opslagplaats dienen voor onze geheimen en ons afval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het geval van de nertsen zijn deze twee laatste functies op een vreemde manier in elkaar verstrikt geraakt. De aarde brengt iets op, maar helaas juist dat wat in haar hadden willen opbergen, wat we hadden willen vergeten. De primaire relaties tot de aarde geven ons niet altijd meer houvast.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/metro.co.uk/wp-content/uploads/2020/11/PRI_173758268.jpg?quality=90&amp;amp;strip=all&amp;amp;zoom=1&amp;amp;resize=540%2C303&amp;amp;ssl=1&#34;
    alt=&#34;Zombienertsen. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Zombienertsen. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wp.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Eenzelfde verlies van houvast lezen we in Erwin Mortiers roman over de Eerste Wereldoorlog getitled &lt;em&gt;Godenslaap&lt;/em&gt;. De hoofdpersoon Helena struint over de akkers waarop vroeger gestreden is. Ze denkt aan de gevallenen. &amp;ldquo;Seizoen na seizoen moet de ploegschaar hun resten verder verspreid hebben, de tweehonderd en nog wat schroeven en bouten en spalken waaruit het menselijk staketsel bestaat verstrooid hebben in de ondergrond.&amp;rdquo; (p. 261) De doden komen terug, maar niet als zichzelf. Verstrooid, ontmenselijkt, vergeten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helena&amp;rsquo;s broer beschrijft later zijn ervaringen in de loopgraven. In de modder, tussen de lijken, kwam hij de aarde tegen. &amp;ldquo;[De aarde] die ons herleidde tot kruipende dieren, [&amp;hellip;] ons gebeente aangreep om er haar vormloze vlees aan op te hangen, [&amp;hellip;], als je op het gefluit van een naderende obus je kop in haar sop duwde, boerde ze in je smoel en asemde de stank uit van de onverteerde doden in haar darmen.&amp;rdquo; (p. 296)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hebben we de aarde dan niet verkeerd begrepen, wanneer we haar enkel benaderden als beschermvrouw, oogstveld en opbergplaats? Weten we niet al veel langer dat de aarde weigert zich te voegen naar hoe wij haar proberen te beheersen?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;de-aarde-braakt&#34;&gt;De aarde braakt
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Wanneer de functies van de aarde (bescherming, opbrengst, opslag) door elkaar lopen, dan verandert daarmee ook de richting van de tijd. Dat zien we niet alleen bij de nertsen of in tijden van oorloog, maar ook bij andere verschrikkingen die recentlijk uit de bodem zijn komen bovendrijven door klimaatverandering. Mijnbouw &amp;lsquo;oogst&amp;rsquo; de vruchten van het geologische verleden. Kool en olie brengen de opgeslagen zonne-energie van miljoenen jaren tot ontlading, met opwarming van de aarde als gevolg. En door deze opwarming komen de sporen van het verleden tot leven. Op een bepaalde manier stuurt de mens de aarde terug naar hoe zij in vroegere tijden was, omdat zonder de menselijke invloed zij juist weer richting een Ijstijd zou bewegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nieuwsblad.be/cnt/dmf20160822_02434131&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Oude ziektes&lt;/a&gt; komen terug via kadavers van dieren die vroeger in de bevroren bodem lagen. Smeltend permafrost stoot &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://climate.nasa.gov/news/2785/unexpected-future-boost-of-methane-possible-from-arctic-permafrost/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;methaangas&lt;/a&gt; uit, dat zich over de geologische geschiedenis daar opgehoopt heeft. Gletsjers laten &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://newsfeed.time.com/2014/01/14/italys-melting-glaciers-contain-the-preserved-bodies-of-wwi-soldiers/uit&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dode lichamen&lt;/a&gt; uit de Eerste Wereldoorlog los in Italië. De bodem hoort het verleden vast te houden. Maar nu is ze begonnen het uit te spuwen door menselijke invloeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De opborrelende nertsen zijn een fenomeen op een kleinere schaal. Maar ze laten voor mij het volgende goed zien: op de aarde is er geen begraafplaats voor het verleden. Er blijft altijd de mogelijkheid van terugkeer.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;het-verleden-komt-terug&#34;&gt;Het verleden komt terug
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;De nertsen die hadden moeten verdwijnen, maar die terugkwamen. De nertsen die gehouden werden vanwege een excessief verlangen van de mens naar hun vacht. De nertsen die nu zelf een exces waren geworden, een probleem, een teveel. De nertsen die niet meer mochten bestaan, maar überhaupt enkel al bestonden voor ons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kunnen we iets leren van deze tragedie? En van de walging en angst die zij oproept? Ik denk het wel. Het verleden is nooit weg. In de grootschalige (nertsen)industrie behoort de tijd alleen maar van toekomst naar verleden te lopen. Maar de natuur verzet zich en wat ooit was spookt nu nog rond. Terwijl wij dromen over de toekomst, kleeft de oneindige zwaarte van het verleden aan ons vast. We moeten daarom leren om tegenover dromen van vooruitgang altijd de spoken te plaatsen van wat geweest is.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Geluiden van de Aarde</title>
        <link>http://localhost:1313/post/geluid/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/geluid/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/beestjes1.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Vuurwantsen, foto door &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;www.rosahuibers.com&#34; &gt;Rosa Huibers&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;geluiden-van-de-aarde&#34;&gt;Geluiden van de Aarde
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Tijdens de coronacrisis hebben mijn vriendin en ik een moestuintje genomen. Een vakantie boeken is lastig met de helft van de Europese grenzen nog op slot, dus deze zomer besteden we grotendeels met onze handen in de aarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vol goede moed heb ik mijn &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=rFFSBzsPn0k&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;permacultuur&lt;/a&gt; kennis weer eens opgefrist, die ik - toegegeven - alleen uit boeken heb opgedaan, maar nog nooit in de praktijk heb toegepast. Mijn boekenkennis over de juiste verhoudingen tussen koolstof en stikstof in de bodem blijkt helaas al gauw nogal wankel, aangezien ik een schoffel nog niet kan onderscheiden van een schop, onze spinazieplantjes het ompoten nauwelijks overleven en we alle bloemen te dichtbij elkaar zaaien, waardoor ze nu met elkaar in worsteling zijn voor daglicht en nutriënten. De medetuiniers van het complexje geven ons welkom advies, terwijl ze hoofdschuddend kijken naar onze spruitenplanten die door de duiven aangevallen zijn aangezien ik een beschermend net er niet natuurlijk uit vind zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hebben in korte tijd, kortom, veel geleerd. Boekenkennis wordt langzaam vervangen door aandacht voor hoe processen in ons tuintje écht werken. Het was alsof ik daarvoor eerst verrast moest worden door de bodem zelf, die iets anders bleek te zijn dan alleen een balans tussen koolstof en stikstof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl ik gisteren bij de rand van onze tuin op zoek was naar wat takken, hoorde ik plots een ijl geritsel als van de wind door de laatste verdorde bladeren aan een boom in de herfst. De bron was snel gevonden. De grond onder mijn voeten kleurde rood van de schilden van honderden vuurwantsen. Volwassen exemplaren krioelden over hun kinderen heen in paniek door mijn verstoring van hun plekje in de zon. Het ristelende geluid kwam van hun pootjes op de bruine bladeren van onze beukenboom. Het verbaasde mij om dit zo luid te kunnen horen, normaal kruipen vuurwantsen in volledige stilte over de bomen en planten in de tuin. Maar al deze beestjes samen bereikten mijn menselijke gehoor: in fascinatie en met enig afgrijzen keek ik hoe de insectenmassa naarstig zocht naar een veilige plek, totdat het geluid verstomde. De bodem verraste mij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als we de juiste aandacht hebben, dan zijn wij mensen in staat om het niet-menselijke te horen. We vangen geluiden op die niet voor ons bedoeld zijn, waarin misschien zelfs geen boodschap voor ons besloten ligt. Met onze mensenoren, die toch vooral een wereld met mensen geluiden moeten kunnen opvangen, kunnen we afluisteren wat dieren, planten, zelfs stenen laten weerklinken. Wij horen voorbij onze wereld. Door de vuurwantsen moest ik denken aan het werk van de Deense kunstenaar &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://fonik.dk/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jacob Kirkegaard&lt;/a&gt;, die verkent van hoe wij het meer-dan-menselijke hoorbaar kunnen maken. Hier sta ik kort stil bij zijn werk, en bij de relatie van ons oor tot de aarde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jacob-kirkegaard&#34;&gt;Jacob Kirkegaard
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In zijn werk verkent Kirkegaard onhoorbare of complexe geluiden, zoals het geluid van Arctisch ijs dat smelt, radioactiviteit in Fukushima en zelfs het subtiele geluid dat het oor zelf maakt tijdens het horen. Via &lt;em&gt;field recordings&lt;/em&gt;, die hij versterkt of versnelt, weet hij het onhoorbare hoorbaar te maken. Het is alsof de mens even luistervink kan spelen in wereld waar hij niet thuis hoort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de track &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://touch333.bandcamp.com/album/eldfjall&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ala&lt;/a&gt; van het album Eldfjall (2005) horen we bijvoorbeeld geothermische opnames van vibraties in de grond op het vulkanisch actieve Ijsland. We horen in een opname van zes minuten het pruttelen en rommelen van geisers. &lt;em&gt;Ala&lt;/em&gt; begint met een zacht, nauwelijks hoorbaar ruisen dat hol klinkt, alsof de wind door een grot waait. Dan begint het te knetteren, subtiel, alsof gasbubbels zachtjes poppen en hun weg naar de oppervlakte vinden. Is dit het borrelen van water? Het trillen van rosten? Na twee abrupte overgangen waarin het geluid aanzwelt, alsof iets uit de diepte omhoog probeert te razen, stopt het nummer zonder aankondiging van een einde. Ik zou je aanraden eens naar &lt;em&gt;Ala&lt;/em&gt; te luisteren. Wat zie je voor je?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het vergt oefening om naar zulke &amp;lsquo;muziek&amp;rsquo; te luisteren. We kunnen nauwelijks spreken van een compositie. &lt;em&gt;Ala&lt;/em&gt; lijkt geen punt willen maken, het heeft iets vastgelegd dat miljoenen jaren lang niet door mensenoren opgevangen is, maar al die tijd desalniettemin heeft geklonken in de trillingen van de bodem. Het nummer duurt zes minuten, maar had even goed drie uur door kunnen gaan. Of drie miljoen jaar. Dit doorklinken zonder doel en zonder boodschap heeft iets &lt;em&gt;unheimlichs&lt;/em&gt;. Via de technische versterking van Kirkegaard hebben onze oren een gesprek van de aarde met zichzelf kunnen opvangen. Trillingen die geen expressie zijn van iets. Geluiden zonder intentie. &amp;lsquo;Muziek&amp;rsquo; dat niets met de menselijke wereld te maken lijkt te hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat ik interessant vind aan het werk van Kirkegaard is dat hij ons de &amp;lsquo;diepte&amp;rsquo; laat horen, die voorbij de oppervlakte ligt. Kijk maar eens naar de grond onder je voeten. Met onze ogen kunnen we nog geen centimeter diep kijken. Maar met zijn apparatuur weet Kirkegaard te laten horen dat de aarde bromt en borrelt en gromt en snurkt. Het is alsof hij daarmee de &amp;lsquo;oppervlakkigheid&amp;rsquo; van het zien aanvecht en mensen vraagt om de wereld op een andere manier te ervaren. Het meest grimmige voorbeeld daarvan is zijn project &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ambientblog.net/blog/2019-11/kirkegaard-opusmors/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Opus Mors&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; waarin hij onder andere het geluid van ontbindende lichamen heeft opgenomen. Ook onder onze oppervlakte, onze huid schuilt een diepte die bevolkt wordt door het niet-menselijke&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/beestjes2.jpeg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Nog meer vuurwantsen, foto door &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;www.rosahuibers.com&#34; &gt;Rosa Huibers&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wegkijken-maar-niet-weghoren&#34;&gt;Wegkijken, maar niet weghoren
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wij mensen lijken tot nu toe vooral met onze ogen gedacht te hebben. Bewijs willen we &amp;rsquo;eerst zien en dan geloven&amp;rsquo;. Een waarheid komt aan het licht, maar niet tot geluid. Maar de zichtbaarheid heeft ook duidelijk haar grenzen. Het oog kan men sluiten. Men kan wegkijken van een &amp;lsquo;ongemakkelijke waarheid&amp;rsquo;. En, zoals het cliché het uitdrukt: &amp;lsquo;uit het oog is uit het hart&amp;rsquo;. Het hoorbare brengt ons daarentegen in intiem contact met dat wat we misschien liever niet zouden kennen. Luidruchtige buren die ons gek maken, het suisen van een snelweg dat maar doorgaat, een stem die ons aanspreekt op ons gedrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het valt me op dat ook onze relatie tot de aarde, vreemd genoeg, erg visueel is. We hebben &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bbc.com/news/science-environment-46384067&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;grafieken&lt;/a&gt; nodig om ons voor te stellen wat de omvang van de klimaatcrisis is. Zouden we echter een &amp;lsquo;oproep&amp;rsquo; van de aarde kunnen horen om onze levens te veranderen? Heidegger spreekt bijvoorbeeld in &lt;em&gt;Sein und Zeit&lt;/em&gt; van een &lt;em&gt;oproep&lt;/em&gt; van het geweten om te leven naar de eigenste zijnsmogelijkheden. De stem van het geweten horen we, misschien wel juist omdat we ons daar niet van kunnen afwenden zoals van tekenen die we in onze omgeving zien. We kijken weg, maar we kunnen niet weghoren. Kirkegaard&amp;rsquo;s werk geeft ons geen antwoorden op hoe te reageren op de crises van de planeet. Het maakt echter wel verschillende aspecten van deze planeet toegankelijk voor ons, waardoor de raadselachtigheid van deze aarde op een nieuwe manier aanwezig gemaakt wordt. Het geeft ook te denken: welke geluiden moeten wij horen om het Antropoceen te begrijpen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat wij onmenselijke geluiden kunnen horen onthult ook iets over het bestaan van de mens. Waar de meeste andere dieren horen wat relevant is voor hun overleven en de communicatie met soortgenoten, kan de mens zijn oor op de aarde leggen en toegang krijgen tot dat wat aan zijn eigen leven voorbij gaat. De vuurwantsen die ik hoorde scharrelen vormden dan misschien niet zo&amp;rsquo;n kosmische ervaring als het werk van Kirkegaard, maar ze onderstreepten wel een les die ik in de paar weken dat ik nu aan het tuinieren ben al geleerd heb. Zichtbaarheid is overschat. We delen deze wereld met talloze anderen, waarmee we ons verbinden voorbij de grenzen van wat we kunnen zien. Zonder de pissebedden, duizendpoten, wormen, en zonder de microben die ons tuintje bevolken zou er niets groeien.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
