<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Filosofie on B.R. van Meurs</title>
        <link>http://localhost:1313/categories/filosofie/</link>
        <description>Recent content in Filosofie on B.R. van Meurs</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>nl</language>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/categories/filosofie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Deze tijd is niet tragisch: ze is fragiel</title>
        <link>http://localhost:1313/post/24_11_ricoeur_fragiliteit/</link>
        <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/24_11_ricoeur_fragiliteit/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/24_11_ricoeur.png" alt="Featured image of post Deze tijd is niet tragisch: ze is fragiel" /&gt;&lt;p&gt;Steeds vaker zie ik goed bedoelende mensen om mij heen de moed opgeven, omdat ze niet geloven dat verandering mogelijk is. Vrienden verzuchten dat de geschiedenis al geschreven is. Familie denkt dat de democratie over haar houdbaarheidsdatum is. Studenten menen dat de mens toch niet anders kan dan de planeet vernietigen. Als we zulke gedachten geloven, dan denken we dat we in een tragedie leven. In tragedies ligt namelijk al vast wat gaat gebeuren. Alle pogingen aan het noodlot te ontsnappen, versnellen juist de komst van het onvermijdelijke ongeluk. Als onze geschiedenis een tragedie is, dan kunnen we dus inderdaad beter opgeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar in het werk van Paul Ricoeur, waarover mijn proefschrift gaat, kwam ik laatst een spannende, andere visie tegen. Ricoeur denkt dat we onze tijd niet als tragisch maar vooral als fragiel moeten zien. Tragedies leren ons dat we moeten berusten in ons lot. Maar fragiliteit roept ons op tot verantwoordelijkheid. Als we nadenken over onze fragiele samenleving, dan zien we beter wat er op het spel staat; we moeten en kunnen het fragiele beschermen.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://tomjesse.com/wp-content/uploads/2014/01/ricoeur.jpg&#34;
    alt=&#34;Paul Ricoeur. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Paul Ricoeur. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tomjesse.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;niet-tragisch-maar-fragiel&#34;&gt;Niet tragisch, maar fragiel
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Voor een &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0191453795021005-603&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;lezing&lt;/a&gt; die Ricoeur in 1992 hield op uitnodiging van de AEPP (&lt;em&gt;Association des étudiants protestants de Paris&lt;/em&gt;), werd hij gevraagd te reflecteren op de betekenis van de geschiedenis in tragische tijden. Geloven we nog in historische vooruitgang, zelfs na de grote tragedies van de vorige eeuw? Ricoeur antwoordt dat we beter kunnen spreken over fragiliteit dan over tragedies, alhoewel de twee termen veel met elkaar gemeen hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het tragische en het fragiele gaan namelijk allebei over waardige mensen, mensen die onze respect verdienen. Zo wees Aristoteles er al op dat tragedies het beste zijn als ze gaan over mensen naar wie we kunnen opkijken. Dat wat fragiel is mag niet zomaar vernietigd worden. Als we zien hoe een fragiel ecosysteem ineenstort, dan zullen we het gevoel hebben dat dit niet had moeten gebeuren: het fragiele is het waard om beschermd te worden. Maar er zijn volgens Ricoeur ook belangrijke verschillen. In een tragedie kan een hoofdpersoon niets doen om te ontsnappen aan zijn lot. Hoewel hij probeert zijn situatie te verbeteren, zorgt dat er juist voor dat hij zijn eigen ondergang voorbereidt. De uitkomst van een fragiele situatie ligt daarentegen nog niet vast.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;../../images/rashomon.png&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;h4&gt;Aan het einde van de film Rashomon van Akira Kurosawa neemt een houthakker verantwoordelijkheid over een vondeling; na een plot vol geweld geeft dit weer geloof in de mens.&lt;/h4&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sterker nog, dat wat fragiel is roept ons op om iets te doen. Fragiliteit vraagt daarbij om zorg maar ook om liefde. Als we een pasgeboren baby zien die aan zijn lot is overgelaten, dan weten we meteen dat we moeten handelen. We willen het fragiele helpen om te overleven, maar ook om het een waardig leven te geven waarin het kan opbloeien. Ricoeur wijst erop dat het fragiele ons dus verantwoordelijk maakt. &amp;ldquo;Door op mij te rekenen,&amp;rdquo; schrijft Ricoeur, &amp;ldquo;maakt de ander mij verantwoordelijk voor mijn acties.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit lijkt misschien filosofisch geneuzel over definities. Maar het maakt een groot verschil of iets als tragisch of als fragiel zien. Als we bijvoorbeeld zeggen dat de oorlog in Oekraïne tragisch is, dan kan dat betekenen dat we deze vreselijke strijd zien als de uitkomst van grote historische krachten waarop niemand controle heeft. Als we zeggen dat Oekraïne strijdlustig maar fragiel is, dan is dit een oproep om het land te steunen in een oorlog waarvan de uitkomst nog niet vastligt. Het tragische vraagt om berusting, het fragiele om actie.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fragiele-verantwoordelijkheid&#34;&gt;Fragiele verantwoordelijkheid
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;In zijn lezing zegt Ricoeur dat alle samenlevingen fragiel zijn, omdat fragiliteit bij politieke macht hoort. Dat betekent dus ook dat we als politieke wezens telkens verantwoordelijk zijn om te reageren op deze fragiliteit. Hoe komen we fragiliteit en verantwoordelijkheid tegen in de politiek?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijke bron van politieke fragiliteit is, volgens Ricoeur, de spanning in alle samenlevingen tussen de horizontale en verticale aspecten van macht. Verticale machtsrelaties gaan over de macht die autoriteiten, zoals de wet en de politie, over ons hebben. Deze komen als het ware &amp;lsquo;van bovenaf&amp;rsquo;. Maar er zijn ook belangrijke horizontale relaties in een samenleving. Daarmee bedoelt Ricoeur de relaties tussen burgers onderling, als gelijken. In een gezonde democratie is de verticale macht van bovenaf gebaseerd op een respect voor de horizontale relaties tussen burgers. De macht van bovenaf is namelijk alleen democratisch als deze vanuit de burgers zelf komt. Dit spanningsveld kan op twee manieren verstoord worden.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://images.unsplash.com/photo-1591158507501-dae26ec071f1?q=80&amp;amp;w=1740&amp;amp;auto=format&amp;amp;fit=crop&amp;amp;ixlib=rb-4.0.3&amp;amp;ixid=M3wxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8fA%3D%3D&#34;
    alt=&#34;Tijdens de Black Lives Matter protesten in de VS werd de legitimiteit van de politie in twijfel getrokken na de gewelddadige dood van George Flyod tijdens een arrestatie. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Tijdens de &lt;em&gt;Black Lives Matter&lt;/em&gt; protesten in de VS werd de legitimiteit van de politie in twijfel getrokken na de gewelddadige dood van George Flyod tijdens een arrestatie. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://unsplash.com/photos/white-and-black-ford-mustang-on-road-during-night-time-68ENNHTb4iI&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ten eerste kan een staat macht kan uitoefenen op een samenleving die deze macht niet langer rechtvaardig vindt. Dit gebeurt bijvoorbeeld wanneer een dictator de macht grijpt en zijn wil aan het volk oplegt. Het kan ook gebeuren als het volk niet meer gelooft in de democratische instituten en al het vertrouwen in de politiek kwijt is. Maar, ten tweede, kunnen burgers ook vergeten dat de samenleving gebouwd is op de wil om samen te leven. In dat geval is er geen &amp;lsquo;horizontale&amp;rsquo; relatie meer tussen de burgers en ontrafelt de maatschappij. Ricoeur wijst erop dat we deze wil om samen te leven vaak pas ontdekken als het te laat is, wanneer een samenleving verslagen is en &amp;ldquo;alles uiteenvalt&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als burgers moeten we op twee manieren reageren op deze fragiliteit van de samenleving. Samen met wetenschappers en denkers moeten we volgens Ricoeur de macht van de staat controleren en zo op het rechtvaardige pad houden. Nog belangrijker is dat burgers inzien dat de wil om samen te leven kwetsbaar is en dat ze deze beschermen. Als we niet meer naar elkaar omkijken, is er geen samen-leving meer.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tragische-sprookjes&#34;&gt;Tragische sprookjes
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;We kunnen van Ricoeur leren dat het fragiele geen boodschap heeft aan tragisch doemdenken. Het fragiele accepteert simpelweg niet dat het te laat is. En in de praktijk geloven wij dat misschien ook wel niet. Hoewel we niet weten wat de toekomst brengt, zullen we voor onze pasgeboren kinderen blijven zorgen. Hoewel we niet weten hoe lang onze democratie nog overeind staat, zullen we iets willen doen als we luisteren naar de wanhopige stemmen van iedereen die lijdt aan onrecht. Zelfs als het te laat is, kijkt het fragiele vol hoop naar ons op. Zelfs als het te laat is, is het dus niet te laat om iets te doen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland leven we helaas in een tijd waarin de verticale macht, de staat, zich actief inspant om burgers te verdelen. Zoals we weten hebben leden uit het kabinet hebben in de nasleep van geweld in Amsterdam uitspraken gedaan die bepaalde groepen Nederlanders discrimineren. Hier zien we dus dat de verticale macht gebruikt wordt om de gemeenschappelijke wil tot samenleven onder druk te zetten. Hoewel het kabinet zal zeggen dat het Nederland probeert te beschermen, vergroot het juist de fragiliteit van onze samenleving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als we zien hoe fragiel onze samenleving is, dan is het niet meer genoeg om in tragische sprookjes te geloven waarin het einde vastligt. Opgeven is een decadentie waarmee het fragiele ons niet laat wegkomen.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Deze revolutie werd mede mogelijk gemaakt door zuurkool</title>
        <link>http://localhost:1313/post/fermentatie/</link>
        <pubDate>Sun, 02 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/fermentatie/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/blog_fermentatie.png" alt="Featured image of post Deze revolutie werd mede mogelijk gemaakt door zuurkool" /&gt;&lt;h1 id=&#34;fermentatie-als-metafoor-voor-sociale-verandering&#34;&gt;Fermentatie als metafoor voor sociale verandering
&lt;/h1&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/be/Kefir_wodny_%28Tibicos%29.jpg/640px-Kefir_wodny_%28Tibicos%29.jpg&#34;
    alt=&#34;Kefir onder microscoop. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Kefir onder microscoop. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wikimediacommons.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;We willen allemaal impact maken op de wereld. Maar als je verandering afdwingt, gaat het meestal mis. In deze blogpost onderzoek ik of fermentatie, het gecontroleerd laten vergaan van voedsel, een metafoor zou kunnen zijn voor actie. Zuurkool, kombucha, en bier kunnen ons namelijk leren dat we voor verandering vooral de juiste omstandigheden nodig hebben. Want dan kan het in een keer hard gaan.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;een-gemberbaby&#34;&gt;Een gemberbaby
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Fermentatie is een proces waarbij je voedsel gecontroleerd laat rotten, waardoor het een andere smaak en eigenschappen krijgt. Denk zuurkool. Denk kombucha. Denk, ook, bier en kaas. Je begint fermentatie vaak door bepaalde omstandigheden te creëren waarin gewenste bacteriën gedijen, terwijl ziekteverwekkers het loodje leggen. Als je deze omstandigheden hebt gemaakt, moet je het proces loslaten de bacteriën hun ding laten doen. Na een week is je witte kool dan in zuurkool veranderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat loslaten vind ik nogal moeilijk. Sinds ik met fermeteren begonnen ben, een paar weken geleden, buig ik iedere dag als een bezorgde ouder over mijn potje fermenterende gember. Pas als ik een paar kleine bubbeltjes zie, ben ik opgelucht. Dan weet ik namelijk dat het fermentatieproces nog goed op gang is. Maar het liefste zou ik zélf iets doen om ervoor te zorgen dat het goed blijft gaan, alsof ik de tentamens van mijn eigen kind zou maken. Maar helaas, zodra de groente in de pot zit, kun je niets meer doen dan wachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fermentatiegoeroe Sandor Katz legt in zijn boek &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chelseagreen.com/product/fermentation-as-metaphor/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Fermentation as Metaphor&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; uit dat hij gelooft dat fermenteren ons kan stimuleren om beter om te gaan met de rommeligere kanten van het leven. Ik denk dat hij gelijk heeft en dat fermentatie ons kan helpen om te zien dat dingen kunnen veranderen &lt;em&gt;buiten onze controle om&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volgens mij proberen we de grootste problemen van deze tijd wanhopig weer onder controle te krijgen. En dat is logisch. Natuurlijk willen we, bijvoorbeeld, klimaatverandering stoppen. Maar zulke problemen zijn zó complex dat ze altijd aan onze grip ontsnappen. Als we van activisme, politiek, of technologie verwachten dat ze ons leren de wereld te beheersen, dan zullen we altijd teleurgesteld raken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de veelbesproken film &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.seaspiracy.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Seaspiracy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, bijvoorbeeld, laat de zoektocht naar de oorsprong van problemen in de oceanen zien van de jonge regisseur Ali Tabrizi. Als hij ziet dat walvissen sterven door enorme hoeveelheden plastic in hun maag, gaat hij consequent met een prikkertje het strand op om afval op te ruimen. Maar hoewel dit een nobel gebaar is, is het ook een druppel op een gloeiende plaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al gauw blijkt nauwelijk dat een aanzienlijk deel van het plastic niet door de rietjes van consumenten, maar door visnetten in de oceanen komt. Dus volgt Ali de complexe ketens van &lt;em&gt;trawlers&lt;/em&gt;, bijvangst, betekenisloze keurmerken, kweekvis, piraterij, tot illegale handel in haaienvinnen. Daardoor wordt duidelijk dat er niet één punt is vanuit waar je alle problemen in één keer kan oplossen. Alles hangt met alles samen. Daar sta je dan met je prikkertje.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/96/Lactobacillus_%28Gram%2B%29.jpg/640px-Lactobacillus_%28Gram%2B%29.jpg&#34;
    alt=&#34;Lactobacillus onder de microscoop. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Lactobacillus onder de microscoop. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wikimediacommons.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nadat de film deze wat sombere conclusie trekt, wordt er tóch een simpele boodschap aan de kijker gegeven: eet geen vis meer! Als we allemaal zouden stoppen met sushi en kabeljauw zou dat zeker een betere wereld opleveren - in ieder geval voor de vissen (misschien iets minder voor de sushichefs). Maar dat jij niet langer naar de viskraam gaat lost nog op zichzelf nog niets op. Zulke adviezen lijken ons controle te geven doordat &lt;em&gt;jijzelf&lt;/em&gt; iets kunt doen voor een betere wereld, maar ze gaan voorbij aan de complexiteit van de beerput waarin we wegzinken.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;verrotte-verandering&#34;&gt;Verrotte verandering
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Fermentatie geeft ons een ander model om dingen te veranderen. Het gaat hier niet om zelfcontrole, of om beheersing, maar om geschikte omgevingen. Als je fermenteert dan grijp je namleijk niet in door zélf iets te doen. Je maakt de juiste omstandigheden waarin vanzelf iets nieuws kan ontstaan. Witte kool verandert bijvoorbeeld in zuurkool doordat je er zout bij doet. In deze zoute omgeving overleeft alleen de melkzuurbacterie nog. Deze zet de suikers in de kool om in zuren, waardoor alle ziekteverwekkers dood gaan en jij na een week kunt genieten van heerlijke zuurkool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kunnen we dit als een model zien voor sociale veranderingen? Dan bedoel ik niet dat we mensen in zout onderdompelen en wachten op een wonder. Ik bedoel dat we dingen kunnen veranderen door &lt;em&gt;de juiste omstandigheden te maken&lt;/em&gt;, éérder dan door zélf heiligen of helden te worden. In plaats van alleen maar zelf nooit meer te vliegen, nooit meer vis te eten, nooit plastic te gebruiken, etc., zou je de nadruk dan kunnen leggen op het bouwen van gemeenschappen en instituten die elkaar kunnen helpen en versterken.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Lactobacillus_acidophilus_SEM.jpg/640px-Lactobacillus_acidophilus_SEM.jpg&#34;
    alt=&#34;Lactobacillus. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Lactobacillus. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wikimediacommons.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je geeft daarmee de regie wat uit handen en je laat dingen veranderen op hun eigen tempo. Net zoals je zuurkool niet binnen één dag kunt maken, zul je voor sommige sociale transformaties ook meer tijd moeten toestaan. Ook zal de oplossing van een probleem anders kunnen zijn dan je voor je zag. Je laat los en kijkt wat er gebeurt. En je moet erop durven vertrouwen dat er uit zulke spontane samenkomsten iets interessants kan ontstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe moeten we dit voor ons zien? Ik denk dat het belangrijk is om plekken te hebben waar mensen met goede ideeën elkaar kunnen treffen, waarin creatieve uitwisseling plaats kan vinden, waarin samen gesproken en gehandeld kan worden. Politieke actie zou zich daarom ook kunnen inzetten voor een sterkere publieke sfeer, voor buurthuizen en ontmoetingsplaatsen. En voor dialoog - want dialoog is niets dan het fermenteren van ideeën. Ook moeten we processen durven ingaan die nog open zijn en die kunnen veranderen. We vinden zulke plekken vaak in de marges van onze samenleving, maar gelukkig steeds vaker ook in het onderwijs, in bedrijven, bij hackathons&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar vergt de huidige crisis niet om veel méér regie? Hebben we wel de luxe om af te wachten wat er gebeurt als we ruimte bieden? Ten eerste hoeft deze omgevinggerichte benadering van verandering helemaal niet te betekenen dat je als individu lekker consumeert alsof er vijf aardes zijn. Je haalt de nadruk alleen af van jezelf. Ten tweede kan zo&amp;rsquo;n benadering juist ruimte bieden aan stemmen die we nu nog niet horen. Als we van bovenaf bepalen wat er moet gebeuren in onze samenleving, missen we de kans om te leren van alle ervaringen die in de maatschappij bestaan. En ten derde is de wereld nu zo complex dat we niet precies kunnen voorspellen wat gaat werken en wat niet; daarom kan het ook nuttig zijn om af te wachten en te kijken wat er gebeurt, om op het juiste moment bij te sturen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zou-het&#34;&gt;Zou het?
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Zoals bij zoveel bezorgde vaders, blijken mijn zorgen over mijn zorgenkindje onterecht. Na twee dagen begint mijn gemberdrank te bubbelen. Als ik de pot open, spuit het drankje er zelfs gedeeltelijk uit door de druk van de gassen die vrij zijn gekomen. Langzaam leer ik vertrouwen krijgen in de bacteriën. Ze zijn te klein om te zien, maar krachtig genoeg om mij keer op keer fantastische dranken en smakelijk voedsel te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel ik voor het klimaat nog zoek naar de geschikte omgeving, de juiste kaders, het gepaste tempo, hoop ik dat ik kan leren van mijn potjes zuurkool en gefermenteerde uitjes in mijn zoektocht naar een adequate reactie op de de verstoringen van de natuurlijke wereld om ons heen. Zou het dan toch kunnen dat dingen eindelijk écht veranderen, als we beetje bij beetje werken aan een wereld waarin nieuwe dingen kunnen ontstaan? Als de juiste mensen elkaar ontmoeten in de juiste omstandigheden? Zoals Katz zegt, zodra de bubbels beginnen te verschijnen, is alles mogelijk&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bron&#34;&gt;Bron
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Katz, Sandor. 2020. &lt;em&gt;Fermentation as Metaphor&lt;/em&gt;. Chelsea Green Publishing.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Wanneer de bodem braakt</title>
        <link>http://localhost:1313/post/bodembraakt/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/bodembraakt/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/blog_nerts.png" alt="Featured image of post Wanneer de bodem braakt" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;In nagedachtenis van de vijftien miljoen geruimde nertsen in Denemarken.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://sa.kapamilya.com/absnews/abscbnnews/media/2020/tvpatrol/11/25/mink.jpg&#34;
    alt=&#34;Geruimde nertsen worden begraven in Denemarken. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Geruimde nertsen worden begraven in Denemarken. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://kapamilya.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;zombienertsen&#34;&gt;Zombienertsen
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Een opmerkelijk bericht in de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nrc.nl/nieuws/2020/11/28/corona-zombie-nertsen-komen-uit-de-grond-a4021762&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;marges&lt;/a&gt; van de krant afgelopen week. Nertsen stonden op uit een massagraf in Denemarken, nadat ze geruimd waren vanwege het risico op verspreiding van een gemuteerd coronavirus. Door gasvorming zwollen de ontbindende lichaampjes en stuwden zij elkaar naar boven, waarbij ze de aarde opzij duwden. De gehaaste ruimingsactie van de Denen had een veld vol &amp;lsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/zombienertsen-hoe-in-denemarken-geruimde-dieren-uit-hun-massagraf-omhoog-kwamen~bcafc6b5/?referrer=https%3A%2F%2Fduckduckgo.com%2F&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zombienertsen&lt;/a&gt;&amp;rsquo; gemaakt die als ondoden in het heden kwamen spoken. Het is een afgrijselijk beeld, deze kadavers waarin &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/zombienertsen-hoe-in-denemarken-geruimde-dieren-uit-hun-massagraf-omhoog-kwamen~bcafc6b5/?referrer=https%3A%2F%2Fduckduckgo.com%2F&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;gassen zich ophopen en het lichaam vrij letterlijk wordt opgeblazen.&amp;rdquo;&lt;/a&gt; De opstand uit een massale dood van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.dr.dk/ligetil/ligetil-paa-tegnsprog/doede-corona-mink-presser-sig-op-fra-graven-en-meters-dybde-kan-ikke&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;miljoenen opzwellende kadavers&lt;/a&gt; in het belang van de mens, na een levenslang gevangenschap in mensenbelang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze vreemde gebeurtenis en de walging die zij oproept laten iets zien over onze relatie tot de bodem. Lang kon de aarde als onze opslagplaats dienen. Het verleden konden wij veilig deponeren en er nooit meer aan denken. Maar op deze begraafplaatsen van nertsen, als op talloze anderen plaatsen, begint de aarde de tijd om te draaien. Wat achter ons hoort te liggen, verschijnt plots opnieuw in het heden. Het spookt in het Antropoceen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;de-bodem&#34;&gt;De Bodem
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Het is afschrikwekkend wanneer de bodem teruggeeft wat wij erin stoppen. Robert MacFarlane schrijft in zijn prachtige boek &lt;em&gt;Underland&lt;/em&gt; dat de mens traditioneel drie relaties heeft tot de bodem (2019, 8). De bodem moet bescherming bieden aan ons en onze kostbaarheden, ook moet ze opbrengsten leveren zoals mineralen, en, tenslotte, moet ze als opslagplaats dienen voor onze geheimen en ons afval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het geval van de nertsen zijn deze twee laatste functies op een vreemde manier in elkaar verstrikt geraakt. De aarde brengt iets op, maar helaas juist dat wat in haar hadden willen opbergen, wat we hadden willen vergeten. De primaire relaties tot de aarde geven ons niet altijd meer houvast.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/metro.co.uk/wp-content/uploads/2020/11/PRI_173758268.jpg?quality=90&amp;amp;strip=all&amp;amp;zoom=1&amp;amp;resize=540%2C303&amp;amp;ssl=1&#34;
    alt=&#34;Zombienertsen. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;Zombienertsen. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wp.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Eenzelfde verlies van houvast lezen we in Erwin Mortiers roman over de Eerste Wereldoorlog getitled &lt;em&gt;Godenslaap&lt;/em&gt;. De hoofdpersoon Helena struint over de akkers waarop vroeger gestreden is. Ze denkt aan de gevallenen. &amp;ldquo;Seizoen na seizoen moet de ploegschaar hun resten verder verspreid hebben, de tweehonderd en nog wat schroeven en bouten en spalken waaruit het menselijk staketsel bestaat verstrooid hebben in de ondergrond.&amp;rdquo; (p. 261) De doden komen terug, maar niet als zichzelf. Verstrooid, ontmenselijkt, vergeten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helena&amp;rsquo;s broer beschrijft later zijn ervaringen in de loopgraven. In de modder, tussen de lijken, kwam hij de aarde tegen. &amp;ldquo;[De aarde] die ons herleidde tot kruipende dieren, [&amp;hellip;] ons gebeente aangreep om er haar vormloze vlees aan op te hangen, [&amp;hellip;], als je op het gefluit van een naderende obus je kop in haar sop duwde, boerde ze in je smoel en asemde de stank uit van de onverteerde doden in haar darmen.&amp;rdquo; (p. 296)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hebben we de aarde dan niet verkeerd begrepen, wanneer we haar enkel benaderden als beschermvrouw, oogstveld en opbergplaats? Weten we niet al veel langer dat de aarde weigert zich te voegen naar hoe wij haar proberen te beheersen?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;de-aarde-braakt&#34;&gt;De aarde braakt
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Wanneer de functies van de aarde (bescherming, opbrengst, opslag) door elkaar lopen, dan verandert daarmee ook de richting van de tijd. Dat zien we niet alleen bij de nertsen of in tijden van oorloog, maar ook bij andere verschrikkingen die recentlijk uit de bodem zijn komen bovendrijven door klimaatverandering. Mijnbouw &amp;lsquo;oogst&amp;rsquo; de vruchten van het geologische verleden. Kool en olie brengen de opgeslagen zonne-energie van miljoenen jaren tot ontlading, met opwarming van de aarde als gevolg. En door deze opwarming komen de sporen van het verleden tot leven. Op een bepaalde manier stuurt de mens de aarde terug naar hoe zij in vroegere tijden was, omdat zonder de menselijke invloed zij juist weer richting een Ijstijd zou bewegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nieuwsblad.be/cnt/dmf20160822_02434131&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Oude ziektes&lt;/a&gt; komen terug via kadavers van dieren die vroeger in de bevroren bodem lagen. Smeltend permafrost stoot &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://climate.nasa.gov/news/2785/unexpected-future-boost-of-methane-possible-from-arctic-permafrost/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;methaangas&lt;/a&gt; uit, dat zich over de geologische geschiedenis daar opgehoopt heeft. Gletsjers laten &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://newsfeed.time.com/2014/01/14/italys-melting-glaciers-contain-the-preserved-bodies-of-wwi-soldiers/uit&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dode lichamen&lt;/a&gt; uit de Eerste Wereldoorlog los in Italië. De bodem hoort het verleden vast te houden. Maar nu is ze begonnen het uit te spuwen door menselijke invloeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De opborrelende nertsen zijn een fenomeen op een kleinere schaal. Maar ze laten voor mij het volgende goed zien: op de aarde is er geen begraafplaats voor het verleden. Er blijft altijd de mogelijkheid van terugkeer.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;het-verleden-komt-terug&#34;&gt;Het verleden komt terug
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;De nertsen die hadden moeten verdwijnen, maar die terugkwamen. De nertsen die gehouden werden vanwege een excessief verlangen van de mens naar hun vacht. De nertsen die nu zelf een exces waren geworden, een probleem, een teveel. De nertsen die niet meer mochten bestaan, maar überhaupt enkel al bestonden voor ons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kunnen we iets leren van deze tragedie? En van de walging en angst die zij oproept? Ik denk het wel. Het verleden is nooit weg. In de grootschalige (nertsen)industrie behoort de tijd alleen maar van toekomst naar verleden te lopen. Maar de natuur verzet zich en wat ooit was spookt nu nog rond. Terwijl wij dromen over de toekomst, kleeft de oneindige zwaarte van het verleden aan ons vast. We moeten daarom leren om tegenover dromen van vooruitgang altijd de spoken te plaatsen van wat geweest is.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel</title>
        <link>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/curvevandeaarde3/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/aardeiii.png" alt="Featured image of post Vanaf grote hoogte III: de aarde als geheel" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/thumbnails/image/1b-presentation13.jpg&#34;
    alt=&#34;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &amp;#39;opkomende&amp;#39; aarde vanuit de ruimte. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;De Apollo 8 crew fotografeerde in 1968 de &#39;opkomende&#39; aarde vanuit de ruimte. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In het Antropoceen beïnvloedt de mens &#39;de hele aarde&#39;. Hoe lang hebben we al een beeld van onze planeet in zijn geheel? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/curvevandeaarde2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vorige maand&lt;/a&gt; had ik het over de curve van de aarde, die in het begin van de 20e eeuw zichtbaar werd op een foto vanuit een luchtballon. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://de-klos.net/curevandeaarde1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De maand daarvoor&lt;/a&gt; liet ik zien hoe ons wereldbeeld veranderde door de eerste luchtfoto&#39;s van bovenaf. Vandaag kijken we naar het ontstaan van de iconische foto &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt;, één van de eerste foto&amp;rsquo;s van de hele aarde gemaakt zoals gezien door astronauten. Wat deed het met ons, om de aarde eindelijk als een geheel te zien?&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/s68-55808.jpg?raw=true&#34;
    alt=&#34;. De eerste foto van de hele aarde. Bron&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;p&gt;. De eerste foto van de hele aarde. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spaceflight.nasa.gov/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;you-are-looking-at-yourselves&#34;&gt;You are looking at yourselves
&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;re seeing about half of it. It is going off to our 12 o&amp;rsquo;clock. Now it is going off to our 3 o&amp;rsquo;clock. That is the wrong direction&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Het had bijna iets komisch. Op 280.000 kilometer van elkaar vandaan probeerden technici in Houston de astronaut Bill Anders instructies te geven om zijn camera op de aarde te richten. Anders zelf had geen beeld, en omdat de instructies met een seconde vertraging binnenkwamen bewoog hij de camera telkens een verkeerde kant uit. De kneuterigheid van deze situatie deed denken aan een echtpaar dat probeert om een fotolijstje recht te hangen in de woonkamer. &amp;lsquo;Iets naar links! Niet zo ver!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op deze dag in 1968 probeerden NASA en de astronauten van de Apollo 8 missie aarde te laten zien aan de mensen thuis. Live. Op televisie. Voor het eerst werd de gehele aarde vastgelegd door mensen die zelf in de ruimte waren - een historisch moment. Maar Bill Anders worstelde vooralsnog met zijn camera. Uiteindelijk zouden de mensen thuis niet veel meer zien van de aarde dan een klein, onduidelijk randje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Stop right there. That is worse, Bill. Go back where you were &amp;hellip; Now it&amp;rsquo;s coming back&amp;hellip; That is extremely good on the earth if you can just hold it like that.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En dan komt de aarde in beeld&amp;hellip; Daar verschijnt ze in zwart-wit op duizenden televisies op aarde. Nog niet als de blauwe parel die wij kennen, maar als een overbelichte vlek in de hoek van het scherm. En toch was dit al indrukwekkend genoeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;You are looking at yourselves at 180.000 miles out in space.&amp;rdquo; Bill Anders voorzag het korrelige beeld van betekenis. Hier kijkt de mens terug naar zichzelf en alles wat zij kent. Hier verschijnt de aarde, niet als &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; waarop we lopen, maar als een geheel waar we ons tegenover kunnen verhouden. En dan moest de meest iconische foto nog gemaakt worden&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;earthrise&#34;&gt;Earthrise
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Behold&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;the blue planet steeped in its dream&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;of reality, its calculated vision shaking with the only love.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.theguardian.com/artanddesign/2018/dec/22/behold-blue-plant-photograph-earthrise&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;James Dickey&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een dag later, op kerstavond 1968, zou het team van de Apollo 8 missie, bestaande uit James Lovell, Bill Anders en Frank Borman de bekende &amp;lsquo;Earthrise&amp;rsquo; foto maken. De aarde lijkt op te komen boven de maan. We zien het blauw van onze oceanen en dramatische kronkelingen van de witte wolken. Wat was de aarde prachtig van ver af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/earthrise.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nasa.gov/sites/default/files/images/297755main_GPN-2001-000009_full.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Earthrise&lt;/a&gt;, 1968&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De astronauten zouden pas na thuiskomst de foto kunnen zien, omdat deze nog ontwikkeld moest worden. Daarna had de foto een groot bereik. &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; belandde op de voorpagina&amp;rsquo;s van kranten en tijdschriften. Een exemplaar werd overhandigd aan de gouverneur van Texas. Er werd een postzegel van gemaakt. Het had de mensen op aarde geraakt om hun thuis eindelijk van een afstand te kunnen zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; toonde ons een blauwe parel, een levende entiteit, tegenover de leegte van de kosmos. &amp;ldquo;The loneliness out here is awe-inspiring,&amp;rdquo; bekende James Lovell nog aan boord van de Apollo 8. &amp;ldquo;It makes us realize what you have back on Earth. The Earth is a grand oasis in the vastness of space.&amp;rdquo; De aarde was op deze afbeelding een speciale plek, vol van leven en kleur. Dit indrukwekkende beeld inspireert nog steeds. David Attenborough noemt de foto bijvoorbeeld in zijn nieuwe &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.netflix.com/nl-en/title/80216393&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documentaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het eerst kon de mens de aarde ook als één geheel zien. Eerder zagen we de wonderen van &amp;lsquo;de natuur&amp;rsquo;, de oerwouden, de wildernis, maar dankzij deze foto konden we inzien dat al deze gebieden deel waren van één systeem waarin alles met elkaar samenhangt. En waar ook de mensen toe behoorden. Door ons via de ruimtevaart te verwijderen van de aarde, vonden we haar terug als iets nieuws en anders. Als een verenigde planeet, als één systeem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;verkeerd-geprint&#34;&gt;Verkeerd geprint
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Afgelopen maanden had ik het telkens over wat foto&amp;rsquo;s van de aarde met de horizon deden. Op fotografie van boven was de horizon helemaal verdwenen. Op de fotografie van de Explorer II kwam ze weer terug toen we kromming van de aarde konden zien. En nu? In de ruimte is er toch geen onder en boven, dus ook geen horizon? Waarom zien we op deze foto dan toch de horizon van de maan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grappig genoeg is de foto eigenlijk &amp;lsquo;verkeerd&amp;rsquo; afgedrukt. Historicus Robert Poole merkt op dat de aarde voor de astronauten helemaal niet als een zon boven de maan was komen rijzen. Door de baan die zij maakten, kwam de aarde juist links van de maan om het hoekje gluren. Eigenlijk zou de foto daarom negentig graden gedraaid moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/apollo8plan.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De route van de Apollo 8 missie. Let ook op hoe de aarde vóór vertrek nog voorgesteld werd, zonder wolken en met weinig blauw.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat we de foto toch op deze manier kennen, stelt geschiedkundige Sebastian Grevsmühl, komt doordat de mens gehecht blijft aan een horizontale visuele traditie, zoals we &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.de-klos.net/posts/curvevandeaarde/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;die&lt;/a&gt; in de landschapschilderskunst herkenden. Blijkbaar zoekt de mens opnieuw naar de horizon, ook als we in de ruimte zweven waar onder en boven verwisselbaar zijn geworden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leven-zonder-horizon&#34;&gt;Leven zonder horizon
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Deze nep-horizon van de maan heeft helemaal niets meer van de functies die de horizon had in schilderkunst. Ze helpt ons niet om dingen op schaal te zien. Het is onmogelijk te bepalen of de oneffenheden op maan slechts putjes zijn of afschrikwekkende kraters. Ook biedt het geen ruimtelijk perspectief. We hebben geen idee hoe ver de kraters van ons zijn. Honderden meters? Kilometers? Deze horizon lijkt alleen maar te dienen om alle aandacht van de kijker te sturen naar die blauwe planeet die &amp;lsquo;opkomt&amp;rsquo; boven de grijze rotsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Want wie blijft er staren naar de maan als daar de aarde hangt, in haar adembenemende levendigheid?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;De crew van Apollo 8 landt in &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://spacecenter.org/wp-content/uploads/2018/12/apollo-8-splashdown.jpg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zee&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De horizon op de foto van &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; zie ik als een laatste knipoog naar aardse landschappen, naar standplaatsgebondenheid, naar de horizon van de schilderkunst. We zien hierdoor dat de horizon alleen een functie heeft zolang we gebonden waren aan een plek op aarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En deze zelfde aarde zien we op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; niet als een &amp;lsquo;bodem&amp;rsquo; maar een &amp;lsquo;geheel&amp;rsquo;. Zo kenden we de aarde nog niet, toen we op haar rondliepen. En nu we weten dat ons handelen invloed heeft de hele aarde, kunnen we haar nooit meer alléén maar zien als ondergrond, standplaats, bodem. Het perspectief van buitenaf vervreemdt. Maar het maakt ook mogelijk dat we leren denken in termen van het geheel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusie&#34;&gt;Conclusie
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In de vorige eeuw leerde de mens te denken over zijn positie in het universum zonder horizon. Enerzijds is dit verlies van de horizon een verwijdering van de aarde als de &amp;lsquo;grond&amp;rsquo; onder onze voeten, als de bodem waarop wij staan en vanaf waar wij de wereld bezien. We kunnen nu namelijk overal staan en gaan. Letterlijk via de ruimtevaart. Figuurlijk via onze wetenschap, die elk punt in het universum als middenpunt kan nemen voor haar theorieën. We kunnen zelfs de maan als standplaats innemen, zoals &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; laat zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar anderzijds treffen wij de aarde op &lt;em&gt;Earthrise&lt;/em&gt; in een nieuwe hoedanigheid. Niet als bodem, maar als een geheel waartoe wij behoren. Een complex, levendig en dynamisch systeem. Een uitzondering tussen de sterren. Ons thuis. Want laten we ook niet vergeten dat, hoewel de ruimtevaart ons naar onmetelijke verten heeft gevoerd, de aarde is waar wij geboren zijn, waar wij wonen en waar de meesten van ons zullen sterven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;De aarde,&amp;rdquo; schreef de filosoof Hans Blumbenberg ooit, blijft namelijk &amp;ldquo;[&amp;hellip;] dat waarnaar alle ruimteschepen terugkeren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe ver zij ook gegaan zijn.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bronnen&#34;&gt;Bronnen
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Grevsmühl, Sebastian. 2014. &lt;em&gt;La Terre Vue d&amp;rsquo;en Haut&lt;/em&gt;. Paris: Éditions du Seuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lazier, Benjamin. 2011. &amp;ldquo;Earthrise, or the Globalization of the World Picture.&amp;rdquo; *The American Historial Review&amp;quot; 116(3): 602-630.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poole, Robert. 2008. Earthrise. Yale University Press.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Film en het Antropoceen III: Light of my Life (2019) en Zombieland: Double Tap (2019)</title>
        <link>http://localhost:1313/post/lightofmylife/</link>
        <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/lightofmylife/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/zombieland.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h1 id=&#34;toekomstdromen-en--nachtmerries&#34;&gt;Toekomstdromen en -nachtmerries
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Het geologische tijdperk van de mens, het Antropoceen, wordt meestal
gezien als een tijd van komende rampen en chaos. In het afgelopen
decennium zijn er talloze films geweest die een &amp;lsquo;post-apocalyptische&amp;rsquo;
wereld verbeelden. Hoewel deze films vaak niet direct (alleen) over
klimaatverandering gaan, tonen ze wat voor angsten en hoop
wij hebben over de toekomst die komt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik analyseer twee films, die verschillende manieren laten zien van naar
de toekomst kijken. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt6063090/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2019) is een film van
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0000729/?ref_=fn_al_nm_1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Casey Affleck&lt;/a&gt; waarin de Staat vrijwel volledig verdwenen is en
mensen elkaar naar het leven staan. Deze film pleit impliciet voor het
geweldsmonopolie van de Staat om de orde tussen mensen te bewaken. Hiertegenover staat
de film &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2019&#34; &gt;&lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0281508/?ref_=nv_sr_srsg_0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ruben Fleischer&lt;/a&gt;, die
het wegvallen van de Staatsorde juist als een verademing
afbeeldt. De Staat dient zich niet te bemoeien met haar burgers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat ik in deze post wil bespreken is dat de manier waarop de toekomst wordt afgebeeld altijd ook een
politieke boodschap over het heden bevat: dit is relevant wanneer wij
nadenken over hoe wij moeten reageren op de tijd van het Antropoceen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;light-of-my-life&#34;&gt;Light of my Life
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/Light_of_my_life.png?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; dwaalt het jonge meisje Rag (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm6370548/?ref_=tt_cl_t1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Anna Pniowsky&lt;/a&gt;) met haar vader (Casey Affleck)
door een onveilige wereld waarin vrijwel alle vrouwen gestorven zijn tijdens een mysterieuze epidemie. Rag loopt daarmee groot gevaar in de handen
te vallen van gevaarlijke mannen, wat haar vader probeert te voorkomen door haar te vermommen als jongetje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rags geheim raakt echter keer op keer bekend; vader en dochter slaan op een vlucht zonder einde door de bevroren landschappen van een winterse wildernis en langs de randen van wat er nog over is van de beschaving. Vernielde bibliotheken. Verlaten boerderijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De constante dreiging van geweld tegen de kwetsbare Rag maakt van &lt;em&gt;Light
of my Life&lt;/em&gt; een tragisch verhaal. De vlucht zal nooit kunnen ophouden. Alle mensen zijn verdacht, ieder teken van leven is een risico voor de twee. Zonder politie, zonder bescherming van de Staat is de mens de mens een wolf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit beeld doet denken aan de filosofie van &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://plato.stanford.edu/entries/hobbes/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Thomas Hobbes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, die beschreef hoe de mens vóór het sluiten van een sociaal contract in de &lt;em&gt;natuurtoestand&lt;/em&gt; zou hebben geleefd. In deze natuurtoestand, zonder overheid en wetten, zouden mensen elkaar naar het leven staan in een oorlog van iedereen tegen iedereen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; is een waarschuwing voor de mogelijkheid om terug te
storten in deze toestand. De film beeldt de toekomst af als een
schrikbeeld, waarin het grootste risico niet eens de ziekte is die zoveel
vrouwen doodde, maar juist de reactie van de mensen hierop. Als er geen centraal gezag is, dan is iedereen overgeleverd aan zelfbescherming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het punt is dat deze film daarmee ook iets zegt over het heden. Door de
toekomst op deze manier te laten zien, pleit de film voor een sterke
overheid. Zonder soevereine Staat boven ons is de mens een beest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zombieland&#34;&gt;Zombieland
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/Boreque/deklos/blob/master/static/images/zombieland2.JPG?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Een totaal ander beeld komen we tegen in de film &lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt;,
het vervolg op het eerste deel van tien jaar geleden. &lt;em&gt;Double Tap&lt;/em&gt; is in wezen een pleidooi &lt;em&gt;tegen&lt;/em&gt; de Staat: mensen zijn pas écht vrij
zonder de bemoeienis van begrenzende instituten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vier helden zoeken naar manieren om te leven in een wereld die overspoeld is met brein-hongerige zombies. Maar dan over zombies, gaat &lt;em&gt;Zombieland: Double Tap&lt;/em&gt; over volwassenwording als het vinden van een balans tussen autonomie en trouw aan je vrienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wichita&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm1297015/?ref_=tt_cl_t3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Emma Stone&lt;/a&gt;) en &lt;em&gt;Little
Rock&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm1113550/?ref_=tt_cl_t4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Abigail Breslin&lt;/a&gt;) laten hun mannelijke lotgenoten in de steek, om te bewijzen dat ze op eigen benen kunnen staan. De mannen, &lt;em&gt;Colombus&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0251986/?ref_=nv_sr_srsg_0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jesse Eisenberg&lt;/a&gt;) en
&lt;em&gt;Tallahassee&lt;/em&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.imdb.com/name/nm0000437/?ref_=tt_cl_t1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Woody Harrelson&lt;/a&gt;), gaan hen halsoverkop achterna in de patriachale vooronderstelling dat hun vriendinnen niet veilig zijn zonder hun bescherming. Onderweg komen Colombus en Tallahassee voor de vraag te staan of zij zich willen voegen naar de veiligheid die een gemeenschap of familie biedt. Leeft de mens het beste in een samenleving of alleen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; weet in ieder geval guitig een lans te breken voor de autonomie. Op een dwaze roadtrip door de ruïnes van een samenleving houden de helden met niets of niemand rekening. Ze plunderen verlaten supermarkten en houden huis tijdens een wilde nacht in het op Elvis geïnspireerde &lt;em&gt;Heartbreak Hotel&lt;/em&gt;. Inclusief slow-motion beelden van ontploffende monster trucks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opvallend is dat &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; de toekomst zonder Staat daarmee overwegend positief neerzet. Niet voor niets begint de film met een scène waarin de
helden hun intrek nemen in het Witte Huis: de rijkdom van de elite ligt zonder Staat eindelijk ook voor het oprapen voor de gewone mens. Ongelijkheid is een mythe geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; keert zich tegen het beeld van de mens van de eerder genoemde &lt;em&gt;Hobbes&lt;/em&gt;. Waar Hobbes stelde dat het voor samenleven nodig is dat mensen hun natuurrecht op geweld afstaan aan de soeverein, viert &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een wereld waarin iedereen zijn eigen mannetje staat. De natuurtoestand is geweldig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met enig dedain wordt dan ook een hippiegemeenschap afgekeurd die zo naïef is om van haar deelnemers te vragen hun wapens in te leveren. Wie levert er nou zo gemakkelijk zijn eigen vrijheid in? Het mag niet verbazen dat deze hippies uiteindelijk door de rednecks gered moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De politieke boodschap van &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; is helder: het wegvallen van de
Staat na een &amp;lsquo;apocalpyse&amp;rsquo; is een verademing en bevrijding. Mensen zijn
niet inherent slecht, maar moeten hun eigen gang kunnen gaan. Op deze
manier is het toekomstbeeld van &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een kritiek op de samenleving
zoals deze nu is.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusies&#34;&gt;Conclusies
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;De twee films laten andere manieren van nadenken over de toekomst zien,
die gegrond zijn in verschillende politieke mensbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als je in de mens
gelooft, dan is &lt;em&gt;Zombieland&lt;/em&gt; een heerlijke verkenning van wat er mogelijk
is zonder bemoeienis van de politie. Als je wantrouwender bent, dan zal
de dystopie van &lt;em&gt;Light of my Life&lt;/em&gt; dichter bij je verwachtingen van een
toekomst zonder overheid liggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze films spelen in op vooroordelen die mensen hebben, maar door de kracht van hun verhalen kunnen ze ook nieuwe vooroordelen scheppen. Het is aan de kijker om hiervan bewust te zijn en zich niet blind over te leveren aan de politieke voorkeuren van de filmmakers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het belangrijkste punt wat ik wilde maken is dat het &lt;em&gt;verbeelden&lt;/em&gt; van de
toekomst altijd politiek is. Hoewel de wetenschap kan laten zien wat er
met de aarde staat te gebeuren als wij zo door gaan, is het aan de
politiek om ons te gidsen naar de ene of de andere reactie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Post-apocalyptische films zijn verkenningen van politieke denkbeelden, die
daarmee vaak meer zeggen over het heden van de kijker, dan de afgebeelde
toekomst.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Spoorzoeken</title>
        <link>http://localhost:1313/post/spoorzoeken/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/post/spoorzoeken/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;spoorzoeken&#34;&gt;Spoorzoeken
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Het is een bekende notie van Dipesh Chakrabarty (2015) dat in het Antropoceen de geschiedenis van de aarde en de mens zijn samengekomen. De mens is een natuurkracht geworden, in staat om de aarde te dereguleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiermee is de aarde echter ook een speler geworden in de menselijke geschiedenis, welke ingebed blijkt in een ecologisch geheel. CO2-metingen in de atmosfeer vertellen ons niet alleen wat er in ‘de natuur’ aan de hand is, maar vormen ook een spoor van een turbulente menselijke geschiedenis. Zonder de industriële revolutie had de aarde er volkomen anders uitgezien; deze koolstofdioxidedeeltjes dragen dit verhaal in zich. Op welke manier komen deze twee geschiedenissen, van mens en aarde, precies samen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filosoof Alexander Federau legt in zijn boek &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Pour une philosophie de l’Antropocène &lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (2017, pp. 382–384) uit dat we deze samenkomst op twee manieren kunnen zien. Ten eerste, doordat het aardsysteem zelf onze sporen blijft vasthouden. Je kunt de aarde als een soort extern geheugen zien voor wat mensen doen. De ontwikkelingen van culturen, met name sinds de jaren ’50 van de vorige eeuw, hebben groot effect gehad op de aarde. De atmosfeer bevat meer CO2, de oceanen meer plastic en de bodem toont wereldwijd resten van nucleaire activiteit. Federau pleit ervoor dat je dit als een soort ‘archief’ kunt zien, omdat het de activiteit van het verleden ‘vasthoudt’. Een studie van de aarde is daarmee ook een studie van de mens geworden. Geologen van een andere planeet zouden bijvoorbeeld het functioneren van de aarde niet kunnen verklaren zonder de factor ‘mens’ mee te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweede manier waarop de aarde en de mens elkaar ontmoeten is in de bemiddelde wijze waarop wij tot een beeld van de aarde komen. Het aardsysteem, waarin alle grote processen met elkaar in verbinding staan, is geen ‘gegeven’ dat zich onmiddellijk aan ons presenteert. Om tot het beeld van de aarde te komen dat nu in de wetenschap heerst, is een hele revolutie nodig geweest – welke niet gedacht kan worden zonder de menselijke geschiedenis te begrijpen. Denk maar aan de rol van satellieten in het bestuderen van de ontwikkelingen van het Arctische ijs, of de bijdragen van computers aan de rekenmodellen van klimaatwetenschappers. Deze technologieën hebben allebei een boost gekregen door militaire activiteiten in de twintigste eeuw. Daarmee is ook de apparatuur waarmee wij een zicht krijgen op de aarde betrokken in het verhaal van de mens. Het beeld dat vervolgens van de aarde ontstaat, zoals op de foto Earthrise, of zoals beschreven door de aardsysteemwetenschappers, is daarmee slechts een laatste stap in een lange keten die historisch begrepen moet worden. Er is geen onmiddellijke toegang tot het aardsysteem mogelijk! Ook hier lopen de aarde en de mens door elkaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Antropoceen roept daarmee vragen op voor de scheiding van natuur- en geesteswetenschappen. Kan een klimatoloog zonder gegrond historisch begrip van politiek de toekomst van de aarde beschrijven? Kan een historicus doen alsof het menselijke verhaal los te koppelen is van de aarde? En hoe kunnen deze twee ‘werelden’ elkaar treffen? Deze vraag is prangend, te meer omdat al het bewustzijn van het Antropoceen via deze bemiddeling verloopt, waarvan de betekenis nog al te raadselachtig is.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referenties&#34;&gt;Referenties
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chakrabarty, D. (2015). The Anthropocene and the convergence of histories. In The Anthropocene and the Global Environmental Crisis (pp. 56–68). New York, NY: Routledge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Federau, A. (2017). Pour une Philosophie de l’Antropocène. Paris: PUF.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
